اس O
وقت O
وہاں O
جو O
حکومت O
ہے O
وہ O
بھی O
لوگوں O
کی O
منتخب O
نہیں O
اور O
طالبان B-PER
کے O
لیے O
افغانستان B-LOC
میں O
مخالفت O
بھی O
موجود O
ہے O

صرف O
بمباری O
کے O
ذریعے O
حکومت O
کی O
تبدیلی O
جیسا O
بڑا O
مقصد O
حاصل O
کرنے O
کے O
راستے O
میں O
بہت O
سی O
مشکلات O
کھڑی O
ہیں O

وہ O
روزے O
کے O
باوجود O
حکومت O
کے O
سارے O
کام O
کرتے O

' O
گلگت B-LOC
بلتستان I-LOC
میں O
نگران O
حکومت O
کے O
ترجمان O
شبیر O
میر O
نے O
بی B-ORG
بی I-ORG
سی I-ORG
کو O
بتایا O
کہ O
چند O
ناخوشگوار O
واقعات O
پیش O
آئے، O
جو O
نہیں O
ہونے O
چاہییں O
تھے O

تاہم O
اس O
کا O
کوئی O
فائدہ O
نہ O
ہوا O
کیونکہ O
دونوں O
ملکوں O
کی O
حکومتیں O
اپنے O
فیصلے O
پر O
سختی O
سے O
قائم O
تھیں O

وہ O
کہتے O
ہیں O
کہ O
’اگر O
حکومت O
آر O
ای O
ای O
ویز O
کو O
الیکٹرک O
تصور O
کر O
رہی O
ہے O
اور O
مراعات O
دے O
رہی O
ہے O
تو O
پھر O
پلگ O
ان O
ہائبرڈ O
گاڑیوں O
کو O
بھی O
الیکٹرک O
تصور O
کیا O
جانا O
چاہیے O
کیونکہ O
دونوں O
امیشنز O
(اخراج) O
کے O
حوالے O
سے O
ایک O
جیسا O
کام O
کرتی O
ہیں O

‘ O
’اگر O
ہیکرز O
کا O
گروپ O
کہیں O
بھی O
کوڈ O
میں O
تھوڑی O
سی O
ترمیم O
کرنے O
اور O
لوگوں O
سے O
کسی O
سوفٹ O
ویئر O
کو O
انسٹال O
کرانے O
میں O
کامیاب O
ہو O
سکتا O
ہے O
تو O
وہ O
حکومتوں O
سمیت O
ایسی O
تنظیموں O
تک O
بھی O
اندرونی O
رسائی O
حاصل O
کر O
رہے O
ہیں O
جن O
تک O
رسائی O
ممکن O
نہیں O

سنہ O
2011 O
میں O
معمر O
قذافی O
کی O
حکومت O
کا O
خاتمہ O
بھی O
لیبیا O
کی O
باغی O
افواج O
صرف O
اس O
صورت O
میں O
کر O
پائی O
تھیں O
کہ O
جب O
انھیں O
نیٹو O
اور O
کچھ O
عرب B-LOC
ریاستوں O
کی O
جانب O
سے O
فضائی O
مدد O
مسلسل O
دستیاب O
رہی O

انڈین O
جریدے O
ٹائمز O
آف O
انڈیا O
میں O
شائع O
ہونے O
والی O
ایک O
رپورٹ O
کے O
مطابق O
گربخش O
رام O
نے O
ریاستی O
حکومت O
پر O
الزام O
عائد O
کیا O
کہ O
ان O
کو O
وہ O
سہولتیں O
دینے O
سے O
انکاری O
ہیں O
جو O
سربجیت O
سنگھ O
کے O
خاندان O
کو O
ملی O
ہیں O

ایسا O
لگتا O
ہے O
کہ O
یہ O
وہی O
کمرہ O
ہے O
جہاں O
سے O
صدر O
ٹرمپ O
نے O
جنوری O
2026 O
میں O
وینیزویلا O
کے O
صدر O
نکولس O
مادورو O
کو O
گرفتار O
کرنے O
کی O
امریکی O
فوجی O
کارروائی O
کی O
نگرانی O
کی O
تھی O

امریکہ B-LOC
ممکنہ O
طور O
پر O
سب O
سے O
بڑا O
ہدف O
اب O
تک O
اس O
حملے O
سے O
سب O
سے O
زیادہ O
متاثر O
اور O
غالبا O
اس O
کا O
سب O
سے O
بڑا O
ہدف O
امریکی O
حکومت O
ہے O

دنیا B-ORG
میں O
کہیں O
بھی O
صرف O
فضائی O
طاقت O
کے O
استعمال O
کی O
مدد O
سے O
کسی O
ملک B-PER
میں O
حکومت O
کی O
تبدیلی O
یا O
جنگ B-ORG
جیتنے O
کی O
نظیر O
نہیں O
ملتی O
ہے O

آخری O
عثمانی O
خلیفہ O
عبدالحمید O
دوم O
کے O
دور O
حکومت O
میں O
تھیٹر O
پرفارمنس O
بھی O
عید O
کے O
تیوہار O
کا O
حصہ O
بنی O

ٹرمپ O
کا O
ماننا O
ہے O
کہ O
امریکہ B-LOC
اسرائیل O
کے O
ساتھ O
مل O
کر O
تہران B-LOC
کی O
حکومت O
کو O
ختم O
کر O
سکتا O
ہے O

اگر O
آپ O
زنک O
سپلیمنٹس O
لینے O
کا O
انتخاب O
کرتے O
ہیں، O
تو O
یہ O
ضروری O
ہے O
کہ O
آپ O
اسے O
زیادہ O
مقدار O
میں O
نہ O
لیں O

اگر O
امریکہ B-LOC
صرف O
فضائی O
طاقت O
کے O
ذریعے O
ایران B-LOC
کی O
جوہری O
طاقت O
کو O
مکمل O
تباہ O
کر O
دیتا O
ہے O
اور O
تہران B-LOC
میں O
حکومت O
تبدیل O
کرنے O
میں O
کامیاب O
ہو O
جاتا O
ہے O
تو O
ٹرمپ O
اسے O
ایک O
تاریخی O
کامیابی O
قرار O
دیں O
گے O

یونائٹڈ O
پریس O
انٹرنیشنل O
(یو O
پی O
آئی) O
کےجیرالڈ O
نیڈلر O
کی O
2 O
نومبر O
1988 O
کی O
رپورٹ O
کے O
مطابق O
سوویت O
یونین O
نے O
اعلان O
کیا O
کہ O
وہ O
افغانستان B-LOC
کو O
اپنے O
جدید O
ترین O
ہتھیار، O
جن O
میں O
درمیانی O
فاصلے O
تک O
مار O
کرنے O
والے O
میزائل O
بھی O
شامل O
ہیں، O
فراہم O
کر O
رہا O
ہے O
تاکہ O
ان O
مزاحمتی O
حملوں O
کا O
مقابلہ O
کیا O
جا O
سکے O
جو O
صدر O
نجیب O
اللہ O
کی O
کابل B-LOC
حکومت O
کے O
مطابق O
’پاکستان O
کی O
پشت O
پناہی O
سے O
کیے O
جا O
رہے O
ہیں O

قانون O
نافذ O
کرنے O
والے O
اداروں O
کے O
ساتھ O
ہونے O
والی O
پرتشدد O
جھڑپوں O
میں O
اب O
تک O
کراچی B-LOC
میں O
10، O
وفاقی O
دارالحکومت O
اسلام B-LOC
آباد I-LOC
میں O
تین O
جبکہ O
سکردو B-LOC
اور O
گلگت B-LOC
میں O
پانچ، O
پانچ O
افراد O
کی O
ہلاکت O
کی O
تصدیق O
ہوئی O
ہے O

ہیکرز O
نے O
امیتابھ O
کے O
ٹوئٹر O
اکاؤنٹ O
پر O
اس O
وقت O
کے O
پاکستانی O
وزیراعظم O
عمران B-PER
خان I-PER
کی O
تصویر O
لگا O
دی O
تھی O

چند O
ماہ O
قبل O
پاکستان B-LOC
کے O
وزیر O
دفاع O
خواجہ B-PER
محمد B-PER
آصف O
نے O
ایکس O
پر O
اپنے O
بیان O
میں O
کہا O
تھا O
کہ O
’اگر O
افغان O
طالبان B-PER
یہ O
سمجھتے O
ہیں O
کہ O
پاکستان B-LOC
ان O
کی O
حکومت O
گرانا O
چاہتا O
ہے O
تو O
پاکستان B-LOC
کو O
افغانستان B-LOC
میں O
غیر O
تسلیم O
شدہ O
حکومت O
گرانے O
کے O
لیے O
بہت O
زیادہ O
زور O
نہیں O
لگانا O
پڑے O
گا O

ایرانی O
حکومت O
کے O
گرنے O
سے O
ان O
کثیرالجہتی O
میکانزم O
کی O
ساکھ O
کمزور O
پڑ O
سکتی O
ہے O
جنھیں O
ماسکو B-LOC
اور O
بیجنگ B-LOC
مضبوط O
کرنے O
کی O
کوشش O
کر O
رہے O
ہیں O

ہیکنگ O
کے O
تازہ O
ترین O
واقعے O
میں O
بظاہر O
طاقتور O
شخصیات O
کو O
ہدف O
بنایا O
گیا O
تاکہ O
ان O
سے O
ڈیٹا O
جمع O
کر O
کے O
چین B-LOC
کی O
حکومت O
کو O
دیا O
جا O
سکے O

تہران B-LOC
میں O
اگر O
کوئی O
مغرب O
نوز O
حکومت O
برسر O
اقتدار O
آ O
گئی O
تو O
یہ O
چین B-LOC
کے O
لیے O
ایک O
تباہ O
کن O
جغرافیائی O
سیاسی O
شکست O
ہوگی، O
کیونکہ O
تہران B-LOC
نہ O
صرف O
چین B-LOC
کی O
توانائی O
کی O
ضروریات O
کو O
پورا O
کرتا O
ہے O
بلکہ O
سیاسی O
طور O
پر O
خطے O
میں O
امریکی O
اثر O
و O
رسوخ O
کا O
مقابلہ O
کرنے O
میں O
بھی O
مدد O
دیتا O
ہے O

لونا O
سوسائٹی O
انٹرنیشنل O
کے O
مطابق O
اقوام B-ORG
متحدہ I-ORG
اور O
امریکی O
حکومت O
کی O
جانب O
سے O
انھیں O
چاند O
پر O
پلاٹ O
بیچنے O
کا O
اختیار O
دیا O
گیا O

10 O
فروری O
سنہ O
2009 O
کو O
پرجا O
راجیہ O
پارٹی O
کے O
صدر O
چرنجیوی O
گنٹور O
سے O
نارکوتور O
کے O
راستے O
دینالی O
تک O
سڑک O
کے O
سفر O
پر O
تھے O

' O
سید B-PER
علی B-PER
خامنہ O
ای O
کی O
ہلاکت O
کی O
تصدیق O
کے O
بعد O
صوبائی O
دارالحکومت O
کراچی B-LOC
میں O
مشتعل O
مظاہرین O
نے O
امریکی O
قونصل O
خانے O
میں O
توڑ O
پھوڑ O
کی O
اور O
اسے O
کے O
استقبالیہ O
کو O
نذر O
آتش O
کرنے O
کی O
کوشش O
کی O
گئی O

\ایران O
پر O
حملہ O
اور O
رہبر O
اعلی O
کو O
ہلاک O
کر O
کے O
امریکی O
صدر O
ڈونلڈ O
ٹرمپ O
نے O
ایک O
بہت O
بڑا O
داؤ O
کھیلا O
ہے O
کہ O
وہ O
امریکی O
فوجی O
طاقت O
کے O
ذریعے O
مشرق O
وسطی O
کو O
نئی O
شکل O
دے O
پائیں O
گے O

وہ O
بتاتے O
ہیں O
کہ O
انھیں O
حکومت O
نے O
بذریعہ O
ایم O
میل O
مطلع O
کیا O
ہے O
کہ O
ہر O
خالی O
ہوٹل O
اور O
بی O
این O
بیز O
میں O
پھنس O
جانے O
والے O
سیاحوں O
کو O
فری O
رہائش O
دی O
جائے O
گی O
اورتمام O
خرچ O
حکومت O
ادا O
کرے O
گی O

یاد O
رہے O
کہ O
متحدہ B-LOC
عرب I-LOC
امارات I-LOC
میں O
حکومت O
پر O
تنقید O
غیر O
قانونی O
سمجھی O
جاتی O
ہے O

،تصویر O
کا O
ذریعہ/ O
پاکستان B-LOC
یہ O
مطالبہ O
کرتا O
آیا O
ہے O
کہ O
افغان O
حکومت O
پاکستان B-LOC
میں O
دہشت O
گردی O
کے O
لیے O
اپنی O
سرزمین O
استعمال O
نہ O
ہونے O
دے O

سب O
سے O
زیادہ O
پڑھی O
جانے O
والی O
انڈین O
وزیر O
اعظم B-PER
کے O
آفس O
کے O
مطابق O
مودی O
نے O
اپنے O
خطاب O
میں O
کہا O
کہ O
دہشت O
گردی O
کا O
مقابلہ O
کرنے O
کے O
لیے O
مستقل O
اور O
مربوط O
عالمی O
ردعمل O
کی O
ضرورت O
ہے O

وہ O
حکومت، O
ٹرمپ O
کے O
مطابق، O
جس O
نے O
سنہ O
1979 O
میں O
اقتدار O
میں O
آنے O
کے O
بعد O
سے O
مشرق O
وسطی O
میں O
انتشار O
پھیلا O
رکھا O
ہے O

اس O
تاریخ O
کے O
بعد O
ہونے O
والی O
تمام O
شادیاں O
اور O
مذاہب O
کی O
تبدیلیاں O
جبری O
قرار O
دے O
دی O
گئیں O
اور O
حکومت O
نے O
انھیں O
تسلیم O
نہ O
کیا O

وزیراعظم O
شہباز B-PER
شریف I-PER
کے O
معاون O
خصوصی O
رانا B-PER
ثنا O
اللہ O
کا O
کہنا O
ہے O
کہ O
’افغانستان O
میں O
ایک O
ایسا O
گروہ O
حکومت O
کر O
رہا O
ہے، O
جس O
نے O
ناصرف O
وہاں O
کے O
عوام O
کی O
زندگی O
مشکل O
کر O
دی O
ہے O
بلکہ O
یہ O
دنیا B-ORG
بھر O
کے O
لیے O
خطرہ O
بن O
چکا O
ہے O

' O
دستاویزات O
سے O
ظاہر O
ہوتا O
ہے O
کہ O
سی B-ORG
آئی I-ORG
اے I-ORG
نے O
سنہ O
1961 O
میں O
ژواو O
گولارٹ O
کے O
صدر O
بننے O
کے O
بعد O
برازیلی O
سیاست O
پر O
زیادہ O
قریب O
سے O
نظر O
رکھنا O
شروع O
کی O

آئینہ O
وزیر O
کی O
عمر O
آٹھ O
سال O
بتائی O
گئی O
ہے O

صحافی O
کے O
مطابق O
اس O
سب O
کا O
مقصدخوسے O
ماریا O
ویلاسکو O
کی O
سوشلسٹ O
حکومت O
کو O
غیر O
مستحکم O
کرنا O
تھا، O
جو O
بالآخر O
اقتدار O
سے O
ہٹا O
دیے O
گئے O

پاکستان B-LOC
کے O
وزیر O
اطلاعات O
عطا O
تارڑ O
کی O
جانب O
سے O
پیر O
کے O
روز O
جاری O
کردہ O
اعداد O
و O
شمار O
میں O
دعوی O
کیا O
گیا O
ہے O
کہ O
اب O
تک O
پانچ O
دن O
کے O
دوران O
435 O
افغان O
اہلکار O
ہلاک O
اور O
630 O
زخمی O
ہیں O
جبکہ O
افغانستان B-LOC
کی O
188چوکیاں، O
188 O
ٹینک، O
بکتر O
بند O
گاڑیاں O
اور O
توپیں O
تباہ O
کر O
دی O
گئی O
ہیں O
جبکہ O
31 O
چوکیوں O
پر O
قبضہ O
کیا O
گیا O
ہے O

غیر O
مستحکم O
مشرق O
وسطی O
کے O
خطے O
میں O
بہت O
سے O
لوگ O
دبئی O
کا O
انتخاب O
رہائش O
کے O
لیے O
بھی O
کرتے O
ہیں O

فرانسیسی O
حکومت O
کی O
جانب O
سے O
اس O
یونیورسٹی O
سے O
ایسا O
کورس O
تیار O
کرنے O
کے O
لیے O
کہا O
گیا O
جو O
نئے O
جاسوسوں O
کے O
ساتھ O
ساتھ O
خفیہ O
اداروں O
میں O
موجود O
تجربہ O
کار O
ایجنٹس O
اور O
اہلکاروں O
کو O
بھی O
مستقل O
بنیادوں O
پر O
تربیت O
فراہم O
کرے O

اگر O
ایران B-LOC
میں O
حکومت O
واقعی O
گر O
جاتی O
ہے O
تو O
خوفناک O
منظرنامہ O
یہ O
ہو O
گا O
کہ O
اس O
کے O
بعد O
پیدا O
ہونے O
والا O
انتشار، O
افراتفری O
اور O
خونریزی O
شام O
اور O
عراق O
میں O
(رجیم O
چینج O
کے O
بعد) O
ہونے O
والی O
خانہ O
جنگیوں O
کی O
ہم O
پلہ O
ہو O
گی، O
وہ O
خانہ O
جنگیاں O
جن O
میں O
لاکھوں O
افراد O
مارے O
گئے O

تاہم O
روسی O
حکومت O
نے O
فیس O
بک O
پر O
جاری O
اپنے O
ایک O
بیان O
میں O
ان O
الزامات O
کو O
’بے O
بنیاد‘ O
قرار O
دیا O
ہے O

وہ O
کہتے O
ہیں O
کہ O
’اگر O
حکومت O
آر O
ای O
ای O
ویز O
کو O
الیکٹرک O
تصور O
کر O
رہی O
ہے O
اور O
مراعات O
دے O
رہی O
ہے O
تو O
پھر O
پلگ O
ان O
ہائبرڈ O
گاڑیوں O
کو O
بھی O
الیکٹرک O
تصور O
کیا O
جانا O
چاہیے O
کیونکہ O
دونوں O
امیشنز O
(اخراج) O
کے O
حوالے O
سے O
ایک O
جیسا O
کام O
کرتی O
ہیں O

وینیشین O
نمائندے، O
اوٹاویو O
بون، O
احمد B-PER
اول O
کے O
دور O
حکومت O
کے O
بارے O
میں O
لکھتے O
ہیں O
کہ O
عید O
الفطر O
کی O
صبح O
سویرے O
محل O
میں O
معید O
عموم O
(عام O
لوگوں O
کی O
بیعت) O
ہوتی O

دیوار O
پر O
نائب O
صدر O
کا O
سرکاری O
نشان O
بھی O
دیکھا O
جا O
سکتا O
ہے O

ان O
کا O
آبائی O
تعلق O
پاکستان B-LOC
کے O
دارالحکومت O
اسلام B-LOC
آباد I-LOC
سے O
ہے O

ایرانی O
حکومت O
ہمیشہ O
اس O
بات O
سے O
انکار O
کرتی O
رہی O
ہے O
کہ O
وہ O
جوہری O
ہتھیار O
بنانا O
چاہتی O
ہے O
لیکن O
دوسری O
جانب O
انھوں O
نے O
یورینیئم O
کو O
اس O
سطح O
تک O
افزودہ O
کیا O
کہ O
جس O
کا O
پرامن O
نیوکلیئر O
پاور O
پروگرام O
میں O
کوئی O
استعمال O
نہیں O
ہوتا O

اگلے O
مہینے O
ہی O
سی B-ORG
آئی I-ORG
اے I-ORG
نے O
کیوبا O
میں O
حکومت O
کو O
گرانے O
کے O
مقصد O
سے O
ایک O
ٹاسک O
فورس O
تشکیل O
دی O

جمعرات O
کو O
افغان O
طالبان B-PER
کی O
حکومت O
کے O
ترجمان O
ذبیح O
اللہ O
مجاہد O
نے O
دونوں O
ممالک O
کی O
سرحد O
پر O
واقع O
پاکستانی O
پوسٹس O
پر O
حملوں O
کا O
دعوی O
کرتے O
ہوئے O
کہا O
تھا O
کہ O
ان O
کی O
جانب O
سے O
پاکستان B-LOC
کی O
متعدد O
پوسٹس O
کو O
قبضے O
میں O
لیا O
گیا O
ہے O
اور O
سکیورٹی O
اہلکاروں O
کو O
ہلاک O
کیا O
گیا O
ہے O

دہشت O
گردی O
کے O
خلاف O
جنگ B-ORG
کے O
لیے O
پاکستان B-LOC
نے O
شمالی O
وزیرستان O
میں O
سنہ O
2014 O
میں O
آپریشن O
شروع O
کیا O
تھا O
اور O
یہاں O
سے O
لاکھوں O
افراد O
نے O
نقل O
مکانی O
کی O
تھی O

برازیلین O
ایسوسی O
ایشن O
آف O
اسسٹڈ O
رپروڈکشن O
کے O
نائب O
صدر، O
یرولوجسٹ O
اور O
اینڈرولوجسٹ O
موکر O
رافائل O
راڈیلی O
کہتے O
ہیں O
کہ O
’جو O
چیز O
سب O
سے O
زیادہ O
متاثر O
ہوئی O
وہ O
سپرم O
کے O
گردش O
کرنے O
کی O
صلاحیت O
تھی O

سب O
سے O
زیادہ O
پڑھی O
جانے O
والی O
جمعرات O
کی O
رات O
افغانستان B-LOC
میں O
طالبان B-PER
کی O
حکومت O
کے O
ترجمان O
ذبیح O
اللہ O
مجاہد O
نے O
پاکستان B-LOC
اور O
افغانستان B-LOC
کی O
سرحد O
پر O
پاکستانی O
سکیورٹی O
فورسز O
کے O
خلاف O
کارروائیاں O
کرنے O
کا O
دعوی O
کیا O
تھا O

یونیورسٹی O
آف O
سرے O
میں O
سائبر O
سکیورٹی O
کے O
محقق O
پروفیسر O
ووڈورڈ O
کہتے O
ہیں O
’سرد O
جنگ B-ORG
کے O
بعد O
یہ O
مغربی O
حکومتوں O
کے O
نظام O
تک O
ممکنہ O
طور O
پر O
یہ O
سب O
سے O
بڑی O
رسائی O
ہے، O
جس O
سے O
میں O
واقف O
ہوں O

مگر O
صدر O
ٹرمپ O
روس B-LOC
کی O
جانب O
زیادہ O
متضاد O
جذبات O
رکھتے O
ہیں O
اور O
انھوں O
نے O
روس B-LOC
کی O
جانب O
سے O
امریکی O
فوجیوں O
کو O
مارنے O
کے O
لیے O
طالبان B-PER
کو O
رقم O
کی O
پیش O
کش O
کرنے O
جیسے O
واقعات O
کو O
بھی O
کم O
توجہ O
دی O
تھی O
جبکہ O
پومپیو O
نے O
اس O
بارے O
میں O
روس B-LOC
کو O
سختی O
سے O
تنبیہ O
دی O
تھی O

جلاوطنی O
میں O
موجود O
کوئی O
قابل O
اعتبار O
متبادل O
یا O
حکومت O
فی O
الحال O
موجود O
نہیں O

اس O
حوالے O
سے O
انڈین O
حکومت O
کی O
جانب O
سے O
کوئی O
بیان O
تاحال O
سامنے O
نہیں O
آیا O
ہے O

)' O
انھوں O
نے O
اپنے O
وزیر O
خارجہ O
کے O
بیان O
کا O
ذکر O
نہیں O
کیا O
اور O
نہ O
ہی O
چین B-LOC
کے O
ملوث O
ہونے O
کے O
حوالے O
سے O
کوئی O
ثبوت O
فراہم O
کیے O

تاہم، O
ان O
کی O
حکومت O
کے O
دوران O
اسرائیل O
اور O
مغربی O
ممالک O
قائل O
ہوتے O
گئے O
کہ O
ایران B-LOC
خفیہ O
طور O
پر O
جوہری O
ہتھیار O
بنانے O
کی O
صلاحیت O
حاصل O
کرنے O
کی O
کوشش O
کر O
رہا O
ہے O

جہاں O
ایک O
جانب O
حکومتیں O
قانون O
شکن O
عناصر O
کی O
نگرانی O
کرتی O
ہیں O
وہی O
سیاسی O
مخالفین، O
صحافیوں O
اور O
حقوق O
کے O
لیے O
آواز O
اٹھانے O
والے O
کارکنوں O
کے O
خلاف O
بھی O
اب O
ایک O
منظم O
مہم O
دنیا B-ORG
بھر O
میں O
دیکھنے O
میں O
آ O
رہی O
ہے O
جس O
کی O
مثال O
الجزیرہ B-ORG
کے O
صحافیوں O
کے O
فونز O
کو O
ہیک O
کرنا O
ہے O

‘ O
طالبان B-PER
حکومت O
کے O
ترجمان O
ذبیح O
اللہ O
مجاہد O
کا O
کہنا O
ہے O
کہ O
’جو O
شخص O
اپنی O
بیوی O
کو O
اس O
کے O
حقوق O
جیسے O
کہ O
رہائش، O
خوراک O
اور O
لباس O
فراہم O
نہیں O
کرتا O
ہے O
وہ O
بھی O
قابل O
سزا O
ہے O

ان O
سب O
کو O
اپنی O
حکومتوں O
پر O
اعتماد O
ہے O
اور O
وہ O
اب O
تک O
کے O
انتظامات O
سے O
مطمئن O
دکھائی O
دیے O

ایران B-LOC
روس B-LOC
کے O
اس O
عالمی O
منظر O
نامے O
میں O
بھی O
ٹھیک O
بیٹھتا O
ہے O
جس O
میں O
طاقت O
کے O
محور O
ایک O
سے O
زیادہ O
ہوں، O
جہاں O
ریاستی O
حقوق O
انسانی O
حقوق O
سے O
زیادہ O
اہم O
ہوتے O
ہوں، O
اور O
حکومتیں O
ملک B-PER
کے O
اندر O
مکمل O
کنٹرول O
رکھتی O
ہیں O

اس O
تصویر O
میں O
دھندلے O
دکھائی O
دینے O
والے O
شخص O
سی B-ORG
آئی I-ORG
اے I-ORG
کے O
ڈائریکٹر O
جان O
ریٹکلف O
ہیں O
جو O
کہ O
صدر O
ٹرمپ O
سے O
بات O
کرتے O
نظر O
آتے O
ہیں O

انھوں O
نے O
بتایا O
کہ O
دیگر O
ممالک O
کی O
نسبت O
ایران B-LOC
تک O
بذریعہ O
سڑک O
بھی O
جایا O
جا O
سکتا O
ہے O
اور O
بیشتر O
طلبا O
اسی O
آپشن O
کا O
انتخاب O
کرتے O
ہیں O
اور O
آمد O
و O
رفت O
انتہائی O
کم O
کرائے O
پر O
ممکن O
ہو O
سکتی O
ہے O

غیر O
مستحکم O
مشرق O
وسطی O
کے O
خطے O
میں O
بہت O
سے O
لوگ O
دبئی O
کا O
انتخاب O
رہائش O
کے O
لیے O
بھی O
کرتے O
ہیں O

‘ O
دوسری O
جانب O
27 O
فروری O
ہی O
کو O
وفاقی O
وزیر O
اطلاعات O
عطا O
اللہ O
تارڑ O
نے O
بھی O
اپنے O
’ایکس‘ O
پر O
دعوی O
کیا O
تھاکہ O
’فتنہ O
الخوارج O
(پاکستانی O
حکومت O
کی O
جانب O
سے O
طالبان B-PER
شدت O
پسندوں O
کے O
لیے O
استعمال O
کی O
جانے O
والی O
اصطلاح) O
نے O
ایبٹ O
آباد، O
صوابی B-LOC
اور O
نوشہرہ B-LOC
پر O
چھوٹے O
ڈرونز O
لانچ O
کرنے O
کی O
کوشش O
کی O
مگر O
اینٹی O
ڈرون O
سسٹمز O
نے O
تمام O
ڈرونز O
کو O
مار O
گرایا O

‘ O
جاوید B-PER
آفریدی O
نے O
یہ O
بھی O
لکھا O
کہ O
وہ O
آئینہ O
وزیر O
کو O
کرکٹ O
کی O
تمام O
اشیا O
اور O
سہولیات O
فراہم O
کرنے O
کو O
یقینی O
بنائیں O
گے O
تاکہ O
وہ O
اپنا O
ٹیلنٹ O
نکھار O
سکیں O
اور O
سائرہ O
جبین O
کی O
طرح O
ایک O
بہترین O
کھلاڑی O
بن O
کر O
سامنے O
آئیں O

افغان O
حکومت O
کے O
حملے O
افغانستان B-LOC
کے O
اندر O
بھی O
نہیں O
رکے O
تھے O

اس O
تصویر O
میں O
دھندلے O
دکھائی O
دینے O
والے O
شخص O
سی B-ORG
آئی I-ORG
اے I-ORG
کے O
ڈائریکٹر O
جان O
ریٹکلف O
ہیں O
جو O
کہ O
صدر O
ٹرمپ O
سے O
بات O
کرتے O
نظر O
آتے O
ہیں O

اگرچہ O
ان O
کا O
کوئی O
باضابطہ O
قومی O
سلامتی O
یا O
خارجہ O
پالیسی O
میں O
کردار O
نہیں O
ہے، O
لیکن O
وہ O
روزانہ O
کی O
بنیاد O
پر O
صدر O
سے O
رابطے O
میں O
رہتی O
ہیں O
اور O
ان O
کے O
مشاورت O
کاروں O
کے O
قریبی O
حلقے O
میں O
شامل O
ہیں O

پاکستان B-LOC
کے O
وزیر O
اطلاعات O
عطا O
اللہ O
تارڑ O
نے O
اس O
کی O
تصدیق O
کی O
کہ O
پاکستان B-LOC
نے O
صوابی، O
نوشہرہ B-LOC
اور O
ایبٹ O
آباد O
کے O
مقامات O
پر O
ڈرونز O
گرائے O
ہیں O

اسرائیلی O
پارلیمان O
کے O
رکن O
امیت O
حلوینے O
انڈین O
وزیر O
اعظم B-PER
کے O
دورے O
کے O
دوران O
افغان O
اخبار O
افغانستان B-LOC
انٹرنیشنل O
کو O
انٹرویو O
میں O
کہا O
کہ O
افغان O
طالبان B-PER
کو O
بین O
الاقوامی O
سطح O
پر O
تسلیم O
نہیں O
کیا O
جانا O
چاہیے O

نئے O
رہنما O
کے O
انتخاب O
کے O
لیے O
اجلاس O
میں O
موجود O
افراد O
کی O
دو O
تہائی O
اکثریت O
کے O
ووٹ O
کی O
ضرورت O
ہوتی O
ہے O

اس O
بات O
کا O
زیادہ O
امکان O
ہے O
کہ O
وہ O
لوگ O
جو O
ابھی O
حکومت O
چلا O
رہے O
ہیں O
وہ O
اپنے O
اس O
نظریے O
اور O
یقین O
پر O
بھروسہ O
کرتے O
ہوئے O
کہ O
وہ O
امریکہ، O
اسرائیل O
یا O
عرب B-LOC
خلیجی O
ریاستوں O
سے O
زیادہ O
تکلیف O
سہہ O
سکتے O
ہیں، O
اپنے O
جگہ O
پر O
ڈٹے O
رہیں O
اور O
مزید O
میزائل O
فائر O
کرتے O
رہیں O

اسرائیل O
کے O
وزیر O
دفاع O
یوو O
گیلنٹ O
نے O
ایران B-LOC
کے O
دعوؤں O
اور O
ہائپر O
سونک O
میزائل O
بنانے O
کی O
دھمکی O
کے O
جواب O
میں O
کہا: O
’میں O
نے O
سنا O
ہے O
کہ O
ہمارے O
دشمن O
اپنے O
بنائے O
ہوئے O
ہتھیاروں O
پر O
شیخی O
بگھار O
رہے O
ہیں O

اس O
سے O
قبل O
ایک O
مقامی O
عدالت O
نے O
سابق O
وزیر O
اعظم B-PER
عمران B-PER
خان I-PER
کو O
بھی O
آفیشل O
سیکرٹس O
ایکٹ O
کے O
تحت O
10 O
برس O
قید O
کی O
سزا O
سنائی O
تھی O

واضح O
رہے O
کہ O
ان O
حملوں O
کی O
بنیاد O
فراہم O
کرنے O
والا O
ایرانی O
میزائل O
پروگرام O
گذشتہ O
کئی O
دہائیوں O
میں O
حیران O
کن O
رفتار O
سے O
ترقی O
کرتا O
رہا O
ہے O
اور O
ایرانی O
حکومت O
کو O
اس O
پروگرام O
پر O
اس O
حد O
تک O
بھروسہ O
ہے O
کہ O
ان O
میزائلوں O
کی O
اہداف O
کو O
نشانہ O
بنانے O
کی O
صلاحیت O
کی O
وجہ O
سے O
ان O
کے O
لیے O
’پوائنٹر‘ O
کی O
اصطلاح O
استعمال O
کی O
جاتی O
ہے O

‘ O
’لیکن O
یہ O
دراصل O
روسی O
انٹیلیجنس O
ایجنسی O
کا O
جال O
تھا، O
جس O
کا O
مقصد O
غیر O
ملکی O
ایجنٹس O
اور O
بولشیو O
حکومت O
کے O
مخالفین O
کو O
روس B-LOC
میں O
پھنسانا O
تھا O
اور O
رائلی O
اس O
میں O
پھنس O
گیا O

‘ O
پھر O
یقینا،سائبر O
دنیا B-ORG
میں O
امریکی O
حکومت O
اور O
اس O
کے O
اتحادیوں O
کے O
ردعمل O
کا O
امکان O
موجود O
ہے O

پاکستان B-LOC
کے O
وزیر O
مملکت O
برائے O
داخلہ O
طلال O
چوہدری O
نے O
بی B-ORG
بی I-ORG
سی I-ORG
اردو O
سے O
بات O
کرتے O
ہوئے O
کہا O
کہ O
’اقوام O
متحدہ O
سمیت O
بین O
الاقوامی O
ادارے، O
اور O
چین B-LOC
سے O
لے O
کر O
امریکہ B-LOC
تک O
سب O
ممالک O
کہہ O
رہے O
ہیں O
کہ O
افغانستان B-LOC
میں O
دہشت O
گرد O
گروپ O
موجود O
ہیں O

ان O
کے O
بقول O
جو O
کمپنیاں O
اس O
ریت O
کو O
نکالتی O
اور O
استعمال O
کرتی O
ہیں O
وہ O
حکومت O
میں O
رجسٹرڈ O
ہیں O
اور O
ان O
کے O
کانٹریکٹ O
منسٹری O
آف O
مائنز O
اینڈ O
انڈسٹریز O
کے O
ساتھ O
ہیں O

وزیر O
داخلہ O
محسن B-PER
نقوی I-PER
نے O
ایک O
بیان O
میں O
کہا O
کہ O
’افغان O
طالبان B-PER
کی O
جارحیت O
ناقابل O
برداشت O
ہے O

‘ O
امریکی O
صدر O
ڈونلڈ O
ٹرمپ O
پہلے O
ہی O
بتا O
چکے O
ہیں O
کہ O
وہ O
ایران B-LOC
میں O
کیسا O
نظام O
دیکھنا O
چاہتے O
ہیں O

انڈیا O
کے O
وزیر O
اعظم B-PER
نریندر O
مودی O
نے O
انسٹاگرام O
پر O
ایک O
پوسٹ O
میں O
لکھا O
کہ O
دھرمیندر O
کی O
وفات O
کے O
ساتھ O
انڈین O
سینیما O
کے O
ایک O
نمایاں O
دور O
کا O
اختتام O
ہوا O
ہے O

طویل O
مدتی O
منصوبہ O
بندی O
اور O
حکومتی O
فنڈنگ O
کے O
اس O
امتزاج O
نے O
چین B-LOC
کو O
بیٹری O
کی O
پیداوار O
میں O
اہم O
سپلائی O
چین B-LOC
پر O
غلبہ O
حاصل O
کرنے O
کے O
قابل O
بنایا O

حالیہ O
عرصے O
میں O
انڈیا O
اور O
افغان O
طالبان B-PER
کے O
مابین O
تعلقات O
میں O
بہتری O
آئی O
اور O
گذشتہ O
برس O
افغان O
وزیر O
خارجہ O
امیر O
متقی O
نے O
انڈیا O
کا O
دورہ O
بھی O
کیا O
تھا O
تاہم O
انڈیا O
نے O
تاحال O
افغان O
طالبان B-PER
کی O
حکومت O
کو O
تسلیم O
نہیں O
کیا O

‘ O
بلوم O
کے O
مطابق O
سی B-ORG
آئی I-ORG
اے I-ORG
نے O
سنہ O
1960 O
سے O
سنہ O
1963 O
کے O
درمیان O
ایکواڈور O
کی O
حکومت O
میں O
دراندازی O
کی، O
نیوز O
ایجنسیاں O
اور O
ریڈیو O
سٹیشن O
قائم O
کیے O
اور O
قدامت O
پسند O
تنظیموں O
پر O
حملے O
منظم O
کیے O
جن O
کا O
الزام O
بعد O
میں O
بائیں O
بازو O
کے O
گوریلا O
گروہوں O
پر O
لگا O
دیا O
گیا O

اتوار O
کی O
شام O
کو O
اس O
حوالے O
سے O
تفصیلات O
بتاتے O
ہوئے O
وفاقی O
وزیر O
نے O
دعوی O
کیا O
کہ O
افغانستان B-LOC
بھر O
میں O
46 O
مقامات O
کو O
فضائی O
کارروائیوں O
میں O
مؤثر O
طور O
پر O
نشانہ O
بنایا O
گیا O
اور O
یکم O
مارچ O
کو O
شام O
چار O
بجے O
تک O
افغان O
طالبان B-PER
کے O
415 O
اہلکار O
ہلاک O
جبکہ O
580 O
سے O
زیادہ O
زائد O
زخمی O
ہوئے O
ہیں O

ایران B-LOC
میں O
صدر O
کا O
منصب O
زیادہ O
تر O
اعزازی O
نوعیت O
کا O
ہی O
ہوتا O
ہے، O
لیکن O
علی B-PER
رجائی O
کی O
جگہ O
پر O
کرنے O
کے O
لیے O
ہونے O
والے O
انتخاب O
میں O
علی B-PER
خامنہ O
ای O
نے O
بھی O
حصہ O
لیا O

اس O
میچ O
میں O
واحد O
مثبت O
پہلو O
صاحبزادہ O
فرحان O

‘ O
تاہم O
وہ O
کہتے O
ہیں O
کہ O
’پولیس O
کی O
مختلف O
ٹیموں O
نے O
دو O
سے O
اڑھائی O
ماہ O
میں O
لگ O
بھگ O
پانچ O
سے O
سات O
سو O
لوگوں O
سے O
سلطان B-PER
راہی I-PER
قتل O
کیس O
کی O
تفتیش O
کی O
لیکن O
قاتل O
تو O
وہ O
ہونا O
تھا O
جس O
سے O
سلطان B-PER
راہی I-PER
کا O
بریف O
کیس O
برآمد O
ہوتا O

‘ O
دبئی O
میں O
انفلوئنسرز O
کی O
ایک O
بڑی O
تعداد O
موجود O
ہے O
اور O
ان O
میں O
سے O
ایک O
ہوفت O
گولان O
بھی O
ہیں O
جنھوں O
نے O
متحدہ B-LOC
عرب I-LOC
امارات I-LOC
پر O
داغے O
جانے O
والے O
ایرانی O
ڈرونز O
اور O
میزائلوں O
کے O
بعد O
پیدا O
ہونے O
والی O
صورتحال O
پر O
خوف O
کا O
اظہار O
کیا O
ہے O

کرکٹ O
اس O
انداز O
میں O
کھیلی O
جائے O
کہ O
جو O
پاکستان B-LOC
کرکٹ O
کی O
ضرورت O
ہے O

ورلڈ O
کپ O
میں O
اب O
تک O
کے O
سفر O
کو O
ملحوظ O
رکھا O
جائے O
تو O
نہ O
صرف O
جنوبی O
افریقہ O
نیوزی O
لینڈ O
سے O
بہتر O
ٹیم O
تھی O
بلکہ O
اسے O
کنڈیشنز O
کے O
تجربے O
میں O
بھی O
فوقیت O
حاصل O
تھی O
کہ O
پہلے O
دن O
سے O
وہ O
اپنے O
سارے O
میچز O
انڈین O
کنڈیشنز O
میں O
کھیل O
رہی O
تھی O
جبکہ O
حریف O
نیوزی O
لینڈ O
گروپ O
سٹیج O
انڈیا O
میں O
کھیلنے O
کے O
بعد O
اپنا O
سپر O
ایٹ O
مرحلہ O
سری O
لنکا O
میں O
کھیل O
کر O
یہاں O
واپس O
آ O
رہی O
تھی O

پاکستان B-LOC
کے O
200 O
رنز O
کے O
ہدف O
کےتعاقب O
میں O
نمیبیا O
کی O
پوری O
ٹیم O
18ویں O
اوور O
میں O
97 O
رنز O
پر O
آؤٹ O
ہو O
گئی O

‘ O
دبئی O
میں O
انفلوئنسرز O
کی O
ایک O
بڑی O
تعداد O
موجود O
ہے O
اور O
ان O
میں O
سے O
ایک O
ہوفت O
گولان O
بھی O
ہیں O
جنھوں O
نے O
متحدہ B-LOC
عرب I-LOC
امارات I-LOC
پر O
داغے O
جانے O
والے O
ایرانی O
ڈرونز O
اور O
میزائلوں O
کے O
بعد O
پیدا O
ہونے O
والی O
صورتحال O
پر O
خوف O
کا O
اظہار O
کیا O
ہے O

سندیپان O
بینرجی O
نامی O
صارف O
لکھتے O
ہیں، O
’کیا O
یہ O
ٹی O
20 O
آئی O
کی O
تاریخ O
کا O
بہترین O
میچ O
تھا O

‘ O
میدان O
کے O
اندر O
بھی O
پاکستان B-LOC
کی O
ٹیم O
سورو O
گنگولی O
کے O
لیے O
ہمیشہ O
اچھی O
یادیں O
لے O
کر O
آئی O

‘ O
تاہم O
کچھ O
تجزیہ O
کار O
سمجھتے O
ہیں O
کہ O
یہ O
پاکستان B-LOC
کی O
سب O
سے O
اچھی O
ٹیم O
ہے O

ہارڈ O
کل O
سے O
مراد O
ہے O
میزائل O
یا O
گولیوں O
سے O
ڈرون O
کو O
تباہ O
کرنا O

‘ O
تاہم O
ہوفت O
گولان، O
جو O
خود O
کو O
ٹی O
وی O
شخصیت O
کہتی O
ہیں، O
کے O
خیال O
میں O
دبئی O
کی O
شہرت O
زیادہ O
نہیں O
بدلے O
گی O

کوئٹہ B-LOC
کی O
ٹیم O
کی O
ڈائریکٹ O
سائننگ O
سپنسر O
جانسن O
رہے O
جبکہ O
سپنر O
ابرار B-PER
احمد، O
عثمان B-PER
طارق، O
حسن B-PER
نواز، O
شمائل O
حسین B-PER
کو O
برقرار O
رکھا O
گیا O

واضح O
رہے O
کہ O
علی B-PER
ترین O
نے O
اتوار O
کو O
ایک O
ویڈیو O
پیغام O
میں O
واضح O
کیا O
تھا O
کہ O
وہ O
اسی O
صورت O
میں O
دوبارہ O
بولی O
لگائیں O
گے، O
اگر O
مناسب O
قیمت O
میں O
ٹیم O
دستیاب O
ہو O
گی O

دی O
ہنڈرڈ O
میں O
شامل O
آٹھ O
ٹیموں O
میں O
سے O
چار، O
یعنی O
مانچسٹر O
سپر O
جائنٹس، O
اہم O
آئی O
لندن، O
ساؤدرن O
بریو O
اور O
سنرائزرز O
لیڈز، O
جزوی O
طور O
پر O
ان O
کمپنیوں O
کی O
ملکیت O
میں O
ہیں، O
جن O
کے O
پاس O
آئی O
پی O
ایل O
کی O
ٹیموں O
کا O
بھی O
کنٹرول O
ہے O

آرٹیمس O
دوم O
کے O
عملے O
میں O
ناسا O
کے O
ریڈ O
وائزمین، O
وکٹر O
گلوور O
اور O
کرسٹینا O
کوچ O
جبکہ O
کینیڈین O
خلا O
نورد O
جیریمی O
ہینسن O
شامل O
ہیں O
جنھوں O
نے O
کینیڈی O
سپیس O
سینٹر O
سے O
راکٹ O
کی O
منتقلی O
کا O
مشاہدہ O
کیا O

کولمبو O
میں O
کھیلے O
گئے O
اس O
میچ O
میں O
عثمان B-PER
طارق B-PER
نے O
چار O
اوورز O
میں O
27 O
رن O
کے O
عوض O
تین O
وکٹیں O
حاصل O
کیں O

تاہم O
انھوں O
نے O
آج O
تک O
ون O
کرکٹ O
میں O
پاکستان B-LOC
کی O
نمائندگی O
نہیں O
کی O
ہے O

سری O
لنکا O
کے O
پالیکلے O
سٹیڈیم O
میں O
منگل O
کو O
پاکستانی O
کپتان O
سلمان O
علی B-PER
آغا B-PER
نے O
ٹاس O
جیت O
کر O
بیٹنگ O
کرنے O
کا O
فیصلہ O
کیا، O
جو O
کہ O
اننگز O
کے O
آغاز O
میں O
اچھا O
فیصلہ O
نہیں O
محسوس O
ہوا O

ان O
میں O
آسٹریلیا O
کے O
سابق O
کپتان O
گریگ O
چیپل، O
انڈیا O
کے O
سنیل O
گواسکر O
اور O
کپل O
دیو O
بھی O
شامل O
ہیں O

ایران B-LOC
نے O
دعوی O
کیا O
کہ O
اس O
حملے O
میں O
گولان O
کی O
پہاڑیوں O
میں O
نوواتیم O
فضائی O
اڈے O
اور O
سیری O
ہرمون O
بیس O
کو O
نشانہ O
بنایا O
گیا O

بی B-ORG
بی I-ORG
سی I-ORG
کے O
نامہ O
نگار O
ٹام O
مینگولڈ O
کے O
مطابق O
60 O
کی O
دہائی O
میں O
برطانوی O
جاسوس O
کم O
فلبی O
کے O
بارے O
میں O
جب O
معلوم O
ہوا O
کہ O
وہ O
سوویت O
ایجنٹ O
ہیں O
تو O
برطانوی O
اسٹیبلشمنٹ O
میں O
کھلبلی O
مچ O
گئی O
تھی O

لوزات O
مونگ O
کی، O
دودھ O
کی، O
پستے O
کی، O
بادام O
کی، O
جامن O
کی، O
رنگترے O
کی، O
فالسے O
کی، O
پیٹھے O
کی O
مٹھائی، O
پستہ O
مغزی، O
امرتی، O
جلیبی، O
برفی، O
پھینی، O
قلاقند، O
موتی O
پاک، O
در O
بہشت، O
بالو O
شاہی، O
اندرسے O
کی O
گولیاں، O
اندرسے O
وغیرہ O

پی O
ایس O
ایل O
کی O
ساتویں O
ٹیم O
’حیدر O
آباد‘ O
ایف O
کے O
ایس O
گروپ O
کے O
فواد O
سرور O
نے O
ایک O
ارب O
75 O
کروڑ O
روپے O
کی O
کامیاب O
بولی O
دے O
کر O
خریدی O

یہ O
ضروری O
نہیں O
کہ O
میں O
ٹیم O
حاصل O
کر O
ہی O
لوں، O
لیکن O
اگر O
مناسب O
قیمت O
پر O
موقع O
ملا O
تو O
ہم O
اگلے O
کئی O
سالوں O
تک O
پی O
ایس O
ایل O
کا O
حصہ O
بننے O
پر O
خوش O
ہوں O
گے O

رحمان O
اللہ O
گرباز O
نے O
افغانستان B-LOC
کی O
بیٹنگ O
کو O
شاندار O
آغاز O
فراہم O
کیا O
اور O
ابراہیم O
زردان O
کے O
ساتھ O
50 O
رنز O
سے O
زائد O
کی O
اوپننگ O
پارٹنرشپ O
کھیلی O

پی O
سی O
بی O
کا O
کہنا O
ہے O
کہ O
ٹیم O
کے O
حقوق O
حاصل O
کرنے O
میں O
دلچسپی O
رکھنے O
والے O
سرمایہ O
کار O
30 O
جنوری O
شام O
تین O
بجے O
تک O
بولی O
جمع O
کروا O
سکتے O
ہیں O

گنگولی O
اپنی O
کتاب O
میں O
لکھتے O
ہیں: O
’زیڈ O
بھائی O
نے O
اپنے O
وسیع O
تجربے O
سے O
میری O
مشکل O
حل O
کر O
دی O

اس O
میں O
میڈیا O
رائٹس O
شامل O
ہیں، O
جہاں O
ٹی O
وی O
اور O
ڈیجیٹل O
آمدن O
کا O
95 O
فیصد O
تمام O
ٹیموں O
میں O
برابر O
تقسیم O
کیا O
جاتا O
ہے O

پی O
سی O
بی O
کی O
جانب O
سے O
جاری O
تفصیلات O
کے O
مطابق O
تین O
میچز O
پر O
مشتمل O
سیریز O
میں O
پاکستان B-LOC
کی O
قیادت O
شاہین O
شاہ O
آفریدی O
کریں O
گے O

ورلڈ O
کپ O
جیتنا O
محض O
کرکٹنگ O
مہارت O
پر O
ہی O
موقوف O
نہیں، O
یہ O
ٹیم O
کلچر O
کا O
کھیل O
ہے O

جہاں O
فرنچائزز O
کو O
اپنے O
مہمانوں O
کے O
لیے O
ٹکٹ O
خریدنے O
پڑتے O
ہیں O
اور O
اس O
کا O
خرچ O
بعد O
میں O
آمدنی O
میں O
شامل O
ہو O
جاتا O
ہے، O
وہیں O
پی O
سی O
بی O
کی O
جانب O
سے O
مفت O
تقسیم O
سے O
سنٹرل O
پول O
کی O
آمدنی O
کم O
ہو O
جاتی O
ہے O
اور O
ٹیموں O
کی O
کل O
کمائی O
پر O
اثر O
پڑتا O
ہے O

ایک O
طرف O
جہاں O
لوگ O
رحمان O
اللہ O
گرباز O
کی O
بیٹنگ O
کی O
تعریف O
کرتے O
نظر O
آئے O
وہیں O
کچھ O
صارف O
اس O
میچ O
کو O
ورلڈ O
کپ O
کے O
بہترین O
میچوں O
میں O
سے O
ایک O
میچ O
قرار O
دے O
رہے O
ہیں O

آبپارہ O
چوک O
سے O
روانہ O
ہونے O
والے O
مظاہرین O
جب O
آنسو O
گیس O
اور O
ربڑ O
کی O
گولیوں O
سے O
بچتے O
بچاتے O
جب O
فارن O
آفس O
کی O
جانب O
ڈپومیٹک O
انکلیو O
کے O
گیٹ O
نمبر O
دو O
کے O
سامنے O
پہنچے O
تو O
وہاں O
ہونے O
والے O
جھڑپوں O
میں O
کم O
از O
کم O
تین O
افراد O
ہلاک O
ہوئے O

‘ O
پاکستانی O
کپتان O
کے O
بارے O
میں O
انھوں O
نے O
لکھا O
کہ O
’سلمان O
علی B-PER
آغا B-PER
کو O
بیٹنگ O
آرڈر O
میں O
نیچے O
بیٹنگ O
کرنی O
چاہیے O
جہاں O
ان O
کو O
اپنا O
نیچرل O
گیم O
کھیلنے O
کا O
زیادہ O
وقت O
ملے O
گا O

ایڈن O
گارڈنز O
کولکتہ O
میں O
بھی O
کیویز O
نے O
ایڈن O
مارکرم O
کی O
ٹیم O
پہ O
کچھ O
ایسی O
بوکھلاہٹ O
طاری O
کر O
ڈالی O
کہ O
ورلڈ O
کپ O
کی O
ہاٹ O
فیورٹ O
ٹیم O
رستہ O
ہی O
بھول O
گئی O

‘ O
عاطف O
رانا B-PER
کا O
کہنا O
تھا O
کہ O
’جتنے O
فرنچائز O
مالکان O
ہیں O
وہ O
کاروبار O
کرکے O
ہی O
یہاں O
تک O
پہنچے O
ہیں O
اور O
انھیں O
آئیڈیا O
ہے O
کہ O
انھوں O
نے O
اپنی O
ٹیمیں O
کیسے O
بنانی O
ہیں O

اس O
کے O
علاوہ O
اسلام B-LOC
آباد I-LOC
یونائیٹڈ O
کی O
ٹیم O
نے O
نیوزی O
لینڈ O
کے O
کھلاڑی O
مارک O
چیپمین O
کی O
خدمات O
سات O
کروڑ O
روپے O
کے O
عوض O
حاصل O
کی O
ہیں O

ٹکٹوں O
سے O
حاصل O
ہونے O
والی O
آمدن O
بھی O
95 O
فیصد O
تمام O
ٹیموں O
میں O
برابر O
تقسیم O
کی O
جاتی O
ہے، O
چاہے O
کسی O
ٹیم O
کے O
میچ O
میں O
شائقین O
کی O
تعداد O
زیادہ O
ہو O
یا O
کم O

آرٹیمس O
مشن O
مینجمنٹ O
ٹیم O
کے O
سربراہ O
جان O
ہنی O
کٹ O
نے O
کہا O
’میرا O
ایک O
ہی O
کام O
ہے، O
اور O
وہ O
ہے O
ریڈ، O
وکٹر، O
کرسٹینا O
اور O
جیریمی O
کو O
محفوظ O
طریقے O
سے O
واپس O
لانا O

‘ O
گنگولی O
کے O
مطابق O
عمران B-PER
خان I-PER
کے O
الفاظ O
تھے: O
’آپ O
کو O
صرف O
اونچا O
اڑنا O
چاہیے O

ایک O
اچھی O
ٹیم O
کے O
بغیر O
ہم O
کچھ O
بھی O
نہیں O

\،تصویر O
کا O
ذریعہ O
ٹی O
20 O
انٹرنیشنل O
میچز O
میں O
بہت O
کم O
ایسا O
ہوتا O
ہے O
کہ O
مقابلے O
کا O
فیصلہ O
سپر O
اوور O
میں O
ہو O
اور O
ایسا O
تو O
بالکل O
ہی O
شاذونادر O
ہوتا O
ہے O
کہ O
سپر O
اوور O
میں O
بھی O
فیصلہ O
نہ O
ہو O
پائے O
اور O
دوسرا O
سپر O
اوور O
کھیلنے O
کی O
نوبت O
آئے O

‘ O
ایکس O
پر O
پاکستان B-LOC
سپر O
لیگ O
(پی O
ایس O
ایل) O
کی O
ٹیم O
ملتان B-LOC
سلطانز O
کے O
سابقہ O
مالک O
علی B-PER
ترین O
کا O
یہ O
مزاحیہ O
پیغام O
صارفین O
کی O
توجہ O
حاصل O
کر O
رہا O
ہے O

لیکن O
انھوں O
نے O
اپنی O
ٹیم O
سے O
جس O
میں O
ایگزیکٹیو O
آفیسر O
عبیداللہ O
خان، O
تارپیڈو O
آفیسر O
وسیم B-PER
خان، O
لیفٹینینٹ O
فصیح O
بخاری O
بھی O
شامل O
تھے، O
مشورے O
کے O
بعد O
چند O
ہی O
منٹ O
میں O
ایک O
اور O
غیر O
متوقع O
فیصلہ O
لیا O

لوزات O
مونگ O
کی، O
دودھ O
کی، O
پستے O
کی، O
بادام O
کی، O
جامن O
کی، O
رنگترے O
کی، O
فالسے O
کی، O
پیٹھے O
کی O
مٹھائی، O
پستہ O
مغزی، O
امرتی، O
جلیبی، O
برفی، O
پھینی، O
قلاقند، O
موتی O
پاک، O
در O
بہشت، O
بالو O
شاہی، O
اندرسے O
کی O
گولیاں، O
اندرسے O
وغیرہ O

ویسٹ O
انڈیز O
کے O
دورے O
میں O
انھوں O
نے O
بارباڈوس O
کے O
علاوہ O
باقی O
تمام O
میچوں O
میں O
اچھا O
سکور O
کیا O
تھا، O
لیکن O
آخری O
ٹیسٹ O
میں O
ایک O
اضافی O
بولر O
شامل O
کرنے O
کے O
لیے O
انھیں O
ٹیم O
سے O
باہر O
کر O
دیا O
گیا O

‘ O
،تصویر O
کا O
ذریعہ@ O
یاد O
رہے O
کہ O
پی O
ایس O
ایل O
میں O
ملتان B-LOC
سلطانز O
وہ O
ٹیم O
تھی O
کہ O
جس O
کا O
نام O
اکثر O
ہی O
خبروں O
میں O
رہا O

ان O
کے O
مطابق O
تقریبا O
پانچ O
دسمبر O
کے O
قریب O
انڈین O
نیوی O
کو O
معلوم O
ہوا O
کہ O
ایک O
پاکستانی O
آبدوز O
دیو O
ہیڈ O
سے O
16 O
ناٹیکل O
میل O
دوری O
پر O
موجود O
ہے O
جس O
کے O
بعد O
انڈین O
نیول O
ہیڈ O
کوارٹر O
نے O
اس O
آبدوز O
کی O
تلاش O
کے O
لیے O
تین O
جہازوں O
پر O
مشتمل O
خصوصی O
ٹیم O
تشکیل O
دی O
جس O
کی O
کمان O
کیپٹن O
مہندرا O
ناتھ O
ملا O
کو O
سونپی O
گئی O
جو O
کمانڈر O
ایف O
چودہ O
سکواڈرن O
تھے O

جیسی O
یلغار O
وہ O
ٹیسٹ O
کرکٹ O
میں O
پاکستان B-LOC
پر O
ڈھاتے O
رہے O
ہیں، O
پالیکیلے O
میں O
اس O
سے O
بھی O
دو O
قدم O
آگے O
دکھائی O
دیے O

ابتدا O
میں O
پی O
سی O
بی O
نے O
اصولی O
طور O
پر O
یہ O
فیصلہ O
کیا O
تھا O
کہ O
ٹیم O
کو O
ایک O
سیزن O
کے O
لیے O
خود O
چلایا O
جائے O
گا O
کیونکہ O
اسی O
دوران O
دو O
نئی O
فرنچائزز O
کی O
فروخت O
کا O
عمل O
جاری O
تھا O

وہ O
یہ O
تو O
تسلیم O
کرتے O
ہیں O
کہ O
انھوں O
نے O
ابتدائی O
طور O
پر O
فنڈز O
نہیں O
روکے O
تھے O
کیونکہ O
ان O
کی O
کمپنی O
’بائے O
بٹ‘ O
کے O
ساتھ O
ایک O
طویل O
عرصے O
سے O
جاری O
تنازع O
میں O
ملوث O
ہے O
تاہم O
وہ O
کہتے O
ہیں O
کہ O
ان O
کی O
ٹیم O
کو O
یقین O
نہیں O
تھا O
کہ O
یہ O
کوائنز O
واقعی O
ہیک O
کیے O
گئے O
تھے O
یا O
نہیں O

ٹورنامنٹ O
کے O
قواعد O
کے O
مطابق O
ہر O
فرنچائز O
کو O
صرف O
ایک O
کھلاڑی O
کو O
پلیٹینم، O
ڈائمنڈ، O
گولڈ O
اور O
سلور/ایمرجنگ O
کیٹیگری O
میں O
برقرار O
رکھنے O
کی O
اجازت O
تھی O

لیکن O
طاقت O
اور O
سیاست O
کے O
عالمی O
کھیل O
کے O
اس O
نئے O
دور O
میں O
نئی O
خلائی O
دوڑ O
زمین O
پر O
موجود O
تناؤ O
کو O
چاند O
کی O
سطح O
پر O
برآمد O
کر O
سکتی O
ہے O

‘ O
اس O
میچ O
میں O
گنگولی O
نے O
سلیم O
ملک B-PER
کو O
ایک O
بار O
پھر O
آؤٹ O
کر O
دیا O

کراچی B-LOC
کنگز O
نے O
اس O
سیزن O
کے O
لیے O
حسن B-PER
علی، O
خوشدل O
شاہ، O
سعد O
بیگ O
اور O
عباس B-PER
آفریدی O
کو O
ٹیم O
میں O
برقرار O
رکھنے O
کا O
فیصلہ O
کیا O

‘ O
ان O
کا O
کہنا O
تھا O
کہ O
’ملک O
میں O
سب O
کو O
جوڑنے O
والا O
کھیل O
وہ O
نہیں O
ہوسکتا O
جس O
میں O
اس O
کی O
اجازت O
ہو O

\،تصویر O
کا O
ذریعہ O
دبئی O
کی O
فضا O
میں O
اڑتے O
ہوئے O
میزائل O
دیکھ O
کر O
ہوفت O
گولان O
کو O
یقین O
ہی O
نہیں O
ہو O
رہا O
تھا O
کہ O
یہ O
سب O
ان O
کی O
آنکھوں O
کے O
سامنے O
ہو O
رہا O
ہے O

انھوں O
نے O
لکھا O
کہ O
یہ O
کامیابی O
نہ O
صرف O
حالیہ O
ناکامیوں O
کے O
بعد O
ٹیم O
کے O
اعتماد O
میں O
اضافہ O
کرے O
گی O
بلکہ O
ٹورنامنٹ O
کے O
سنسنی O
خیز O
مرحلے O
میں O
پاکستان B-LOC
کو O
مقابلے O
میں O
برقرار O
رکھے O
گی O

اب O
سابقہ O
ملتان B-LOC
سلطانز O
کا O
نام O
تبدیل O
ہو O
کر O
راولپنڈی B-LOC
رکھا O
گیا O
ہے O
اور O
پی O
ایس O
ایل O
کی O
نئی O
ٹیم O
سیالکوٹ B-LOC
سٹالینز O
کا O
نام O
بدل O
کر O
ملتان B-LOC
سلطانز O
رکھ O
دیا O
گیا O
ہے O

انڈین O
جہازوں O
کا O
سرچ O
پیٹرن O
معلوم O
ہونے O
کے O
بعد O
ہنگور O
کی O
ٹیم O
ارادہ O
کر O
چکی O
تھی O
کہ O
انڈین O
جہازوں O
سے O
محفوظ O
فاصلہ O
رکھتے O
ہوئے O
کسی O
ایسی O
جگہ O
پوزیشن O
بنا O
لی O
جائے O
جہاں O
سے O
پیٹرن O
کے O
مطابق O
انڈین O
جہاز O
گزریں O
گے O
اور O
تب O
ان O
پر O
فائر O
کیا O
جائے O

تاہم O
ای O
سی O
بی O
کے O
ایک O
ترجمان O
کا O
کہنا O
ہے O
کہ: O
’دی O
ہنڈرڈ O
کرکٹ O
لیگ O
دنیا B-ORG
بھر O
سے O
مرد O
اور O
خواتین O
کھلاڑیوں O
کو O
خوش O
آمدید O
کہتی O
ہے O
اور O
ہم O
توقع O
کریں O
گے O
کہ O
لیگ O
میں O
شامل O
آٹھوں O
ٹیمیں O
اس O
کی O
عکاسی O
کریں O

کرکٹ O
پر O
گہری O
نظر O
رکھنے O
والے O
صحافی O
مظہر B-PER
ارشد O
سمجھتے O
ہیں O
کہ O
عادل O
رشید B-PER
نے O
بابر O
اعظم B-PER
پر O
اتنا O
دباؤ O
ڈالا O
کہ O
وہ O
اوورٹن O
کی O
گیند O
پر O
رسک O
لینے O
کے O
چکر O
میں O
آؤٹ O
ہو O
گئے O

‘ O
عمران B-PER
خان I-PER
نے O
گنگولی O
کو O
بتایا: O
’مجھے O
بھی O
ٹیم O
سے O
باہر O
رہنا O
پڑا O
ہے O
اس O
لیے O
میں O
جانتا O
ہوں O
کہ O
یہ O
کیسا O
محسوس O
ہوتا O
ہے O

پشاور B-LOC
کی O
ٹیم O
کی O
ڈائریکٹ O
سائننگ O
ایرن O
ہارڈی O
تھے O
جبکہ O
ٹیم O
میں O
برقرار O
رکھے O
گئے O
کھلاڑیوں O
میں O
بابر O
اعظم، O
سفیان O
مقیم، O
عبدالصمد O
اور O
علی B-PER
رضا O
شامل O
تھے O

بعض O
صارفین O
کا O
کہنا O
ہے O
کہ O
ٹی O
20 O
میں O
خراب O
پرفارمنس O
پر O
بابر O
اعظم B-PER
اور O
صائم O
ایوب O
کو O
ون O
ڈے O
ٹیم O
سے O
نکالنا O
درست O
فیصلہ O
نہیں O
ہے O

جنوبی O
افریقہ O
کو O
آخری O
گیند O
پر O
میچ O
ڈرا O
کرنے O
کے O
لیے O
چھ O
رنز O
درکار O
تھے O
اور O
سٹبز O
نے O
چھکا O
لگا O
کر O
پہلا O
سپر O
اوور O
ٹائی O
کر O
دیا O
اور O
جنوبی O
افریقہ O
کی O
امیدیں O
زندہ O
رکھیں O

ٹکڑوں O
میں O
بٹے O
اس O
کھیل O
میں O
دقت O
عموما O
تب O
پیش O
آتی O
ہے O
جب O
’زمینی‘ O
حقائق O
اس O
فارمیٹ O
کی O
عمومی O
شناخت O
یعنی O
چھکوں O
چوکوں O
کی O
راہ O
میں O
حائل O
ہو O
جاتے O
ہیں O
اور O
پچ O
گیند O
کی O
رفتار O
گھٹانے O
لگتی O
ہے O

اس O
سال O
جنوری O
میں O
آئی O
پی O
ایل O
ٹیم O
کولکتہ O
نائٹ O
رائیڈرز O
نے O
بنگلہ O
دیشی O
فاسٹ O
بولر O
مستفیض O
الرحمان O
کو O
اس O
وقت O
ریلیز O
کر O
دیا O
تھا O
جب O
انڈین O
کرکٹ O
بورڈ O
(بی O
سی O
سی O
آئی) O
نے O
انھیں O
ایسا O
کرنے O
کی O
ہدایت O
دی O
تھی O

اس O
کے O
بعد O
پاکستانی O
کرکٹر O
ظہیر O
عباس B-PER
نے O
ان O
کی O
واپسی O
میں O
اہم O
کردار O
ادا O
کیا O

ورلڈ O
کپ O
جیتنا O
محض O
کرکٹنگ O
مہارت O
پر O
ہی O
موقوف O
نہیں، O
یہ O
ٹیم O
کلچر O
کا O
کھیل O
ہے O

پاکستان B-LOC
وومن O
ٹیم O
کی O
کپتان O
فاطمہ B-PER
ثنا O
نے O
لکھا O
کہ O
’کیا O
بات O
ہے O
ماشاء O
اللہ O

انھوں O
نے O
مزید O
لکھا O
کہ O
انڈیا O
کے O
خلاف O
مایوس O
کن O
کارکردگی O
کے O
بعد O
ٹیم O
نے O
آج O
بھرپور O
انداز O
میں O
کم O
بیک O
کیا O

‘ O
اب O
ٹیم O
انڈیا O
پر O
سپر-8 O
کے O
اگلے O
دو O
میچ O
نہ O
صرف O
جیتنے O
کا O
دباؤ O
ہوگا، O
بلکہ O
بہتر O
رن O
ریٹ O
بھی O
رکھنا O
ہو O
گا O

\ٹی O
20 O
ورلڈ O
کپ O
کے O
سپر O
ایٹ O
مرحلے O
کے O
اہم O
میچ O
میں O
انگلینڈ O
نے O
ٹی O
20 O
ورلڈ O
کپ O
میں O
سپر O
ایٹ O
مرحلے O
کے O
دوسرے O
میچ O
میں O
پاکستان B-LOC
کو O
شکست O
دے O
دی O
ہے O

اس O
کے O
بعد O
پی O
سی O
بی O
نے O
ٹیم O
واپس O
لے O
کر O
دوبارہ O
نیلامی O
کرائی، O
جسے O
علی B-PER
خان B-PER
ترین O
اور O
ان O
کے O
چچا O
عالمگیر O
خان B-PER
ترین O
کے O
کنسورشیم O
نے O
65 O
لاکھ O
ڈالر O
میں O
حاصل O
کیا O

خیال O
رہے O
سپر O
ایٹ O
مرحلے O
میں O
پہنچنے O
والی O
آٹھ O
ٹیموں O
میں O
پاکستان، O
انڈیا، O
سری O
لنکا، O
زمبابوے، O
ویسٹ O
انڈیز، O
انگلینڈ، O
جنوبی O
افریقہ O
اور O
نیوزی O
لینڈ O
شامل O
ہیں O

‘ O
’میں O
بچپن O
سے O
ہی O
کرکٹ O
کھیلتا O
آیا O
ہوں O

اب O
گیارہویں O
سیزن O
سے، O
جب O
میڈیا O
اور O
کمرشل O
معاہدے O
نئے O
سرے O
سے O
طے O
کیے O
جائیں O
گے، O
پی O
سی O
بی O
نے O
لیگ O
کو O
آٹھ O
ٹیموں O
تک O
بڑھانے O
کا O
فیصلہ O
کیا O
ہے، O
جسے O
توسیع O
کے O
لیے O
موزوں O
وقت O
قرار O
دیا O
جا O
رہا O
ہے O

وہ O
کہتے O
ہیں O
کہ O
’وہ O
(ملزم) O
سلطان B-PER
راہی I-PER
کو O
صرف O
لوٹنا O
چاہتے O
تھے O
اور O
جب O
انھوں O
نے O
ہینڈز O
اپ O
کہا O
تو O
سلطان B-PER
راہی I-PER
ان O
کی O
جانب O
پلٹے O
جس O
پر O
گھبراہٹ O
میں O
گولی O
چل O
گئی O

پاکستان B-LOC
کی O
قومی O
ٹی O
20 O
ٹیم O
کے O
کپتان O
سلمان O
علی B-PER
آغا B-PER
کے O
لیے O
اسلام B-LOC
آباد I-LOC
اور O
کراچی B-LOC
کی O
ٹیموں O
میں O
مقابلہ O
ہوا O
اور O
کامیاب O
بولی O
پانچ O
کروڑ O
85 O
لاکھ O
روپے O
کی O
تھی O
جو O
کراچی B-LOC
کنگز O
نے O
دی O
جبکہ O
صاحبزادہ O
فرحان O
پانچ O
کروڑ O
70 O
لاکھ O
روپے O
میں O
سیالکوٹ B-LOC
سٹالیئنز O
کا O
حصہ O
بنے O

اس O
حالیہ O
کشیدگی O
نے O
گذشتہ O
برس O
دونوں O
ممالک O
میں O
ہونے O
والی O
سرحدی O
جھڑپوں O
اور O
اس O
کے O
بعد O
قطر B-LOC
و O
ترکی O
کی O
ثالثی O
میں O
ہونے O
والی O
جنگ B-ORG
بندی O
کے O
بعد O
پہلے O
سے O
تناؤ O
کے O
شکار O
تعلقات O
کو O
ایک O
بار O
پھر O
تلخ O
کر O
دیا O
ہے O

’ایک O
بار O
نہیں O
بلکہ O
2023 O
سے O
شروع O
ہونے O
والی O
اقوام B-ORG
متحدہ I-ORG
کی O
مسلسل O
تین O
رپورٹس O
میں O
اس O
بات O
کی O
توثیق O
کی O
گئی O
ہے O
کہ O
ٹی O
ٹی O
پی O
افغانستان B-LOC
میں O
محفوظ O
ٹھکانے O
رکھتی O
ہے O

‘ O
ایل O
میگیزین O
کے O
بینر O
تلے O
نیشنل O
انسٹی O
ٹیوٹ O
آف O
ٹیکنالوجی O
سے O
فارغ O
فیش O
ڈیزائنرز O
شیوان O
بھاٹیہ O
اور O
نریش O
ککریجہ O
نے O
گلمرف O
میں O
برف O
کی O
ریمپ O
پر O
یہ O
شو O
منعقد O
کیا O
تھا O

اس O
بارے O
میں O
احمد B-PER
کمال O
کا O
کہنا O
تھا O
کہ O
کوراڈی O
سائیکل O
ایک O
بین O
الاقوامی O
سطح O
پر O
پہچانی O
جانے O
والی O
وہیکل O
کلاس O
ہے O
اور O
یہ O
چین B-LOC
میں O
اپنی O
کیٹگری O
کے O
انٹرنیشنل O
سیفٹی O
سٹینڈرڈز O
کلیئر O
کر O
کے O
پاکستان B-LOC
آتی O
ہے O
اور O
پاکستانی O
کسٹم O
حکام O
بھی O
اس O
کی O
سیفٹی O
رپورٹ O
کی O
جانچ O
کرتے O
ہیں O

پاکستان B-LOC
کے O
علاوہ O
افغانستان B-LOC
کے O
دیگر O
ہمسایہ O
ممالک O
جیسا O
کہ O
تاجکستان، O
ایران، O
ازبکستان O
اور O
چین B-LOC
بھی O
افغانستان B-LOC
میں O
شدت O
پسند O
تنظیموں O
کی O
موجودگی O
پر O
پریشان O
ہیں O

پولیس B-ORG
کے O
مطابق O
مظاہرین O
کو O
سفارتخانے O
سے O
دور O
رکھنے O
کے O
لیے O
سرینا O
چوک O
اور O
ریڈ O
زون O
بالخصوص O
ڈپلومیٹک O
انکلیو O
کی O
طرف O
جانے O
والے O
راستوں O
پر O
سکیورٹی O
کی O
تین O
پرتیں O
لگائی O
گئی O
تھیں O

تاہم O
سوال O
یہ O
پیدا O
ہوتا O
ہے O
کہ O
یہ O
تمام O
ممالک O
چاند O
کے O
اس O
حصے O
تک O
پہنچنے O
کی O
کوشش O
کیوں O
کر O
رہے O
ہیں O
جہاں O
تک O
پہنچنا O
بہت O
خطرناک O
ہے O

‘ O
کچھ O
تجزیہ O
کار O
سمجھتے O
ہیں O
کہ O
ایران B-LOC
اپنے O
حملوں O
سے O
خلیجی O
ممالک O
پر O
دباؤ O
ڈالنا O
چاہتا O
ہے O
تاکہ O
وہ O
ٹرمپ O
انتظامیہ O
کو O
جنگ B-ORG
جلدی O
ختم O
کرنے O
پر O
قائل O
کر O
سکیں O

جب O
ان O
سے O
پوچھا O
گیا O
کہ O
ایران B-LOC
کی O
خلیجی O
ممالک O
کو O
نشانہ O
بنانے O
کی O
حکمت O
عملی O
کی O
وجہ O
کیا O
ہو O
سکتی O
ہے O
تو O
ان O
کا O
کہنا O
تھا O
کہ O
’ایران O
چاہتا O
ہے O
کہ O
اس O
جنگ B-ORG
میں O
نقصانات O
بڑھیں، O
مقصد O
یہ O
ہے O
کہ O
خلیجی O
ممالک O
ٹرمپ O
پر O
زور O
دیں O
کہ O
یہ O
جنگ B-ORG
بند O
کی O
جائے O

جیا O
خان B-PER
نے O
سنہ O
2013 O
میں O
ممبئی O
میں O
مبینہ O
طور O
پر O
خود O
کشی O
کر O
لی O
تھی O

اگر O
اس O
قسم O
کے O
فنگل O
انفیکشن O
کا O
طویل O
عرصے O
تک O
علاج O
نہ O
کیا O
جائے O
تو O
اس O
کے O
متاثرہ O
حصوں O
پر O
تباہ O
کن O
اثرات O
مرتب O
ہوتے O
ہیں O
جیسے O
کہ O
بینائی O
اور O
دماغ O
کو O
شدید O
نقصان O
پہنچتا O
ہے O

‘ O
ان O
کا O
کہنا O
تھا O
کہ O
’چوہدری O
اسلم O
بین O
الاقوامی O
مارکیٹ O
میں O
بھی O
بکتا O
ہے O

ایرانی O
صدور O
بیرون O
ممالک O
اکثر O
سرخیوں O
میں O
رہے O
لیکن O
ایران B-LOC
میں O
تمام O
معاملات O
کی O
باگ O
دوڑ O
درحقیقت O
خامنہ O
ای O
کے O
ہاتھ O
میں O
رہی O
ہے O

‘ O
راشد O
محمود O
سندھو O
بتاتے O
ہیں O
کہ O
’بعد O
میں O
ہونے O
والی O
تفتیش O
میں O
یہ O
بات O
سامنے O
آئی O
کہ O
رانا B-PER
اختر O
کے O
ڈیرے O
پر O
کتے O
اس O
لیے O
بیٹھ O
گئے O
تھے O
کیونکہ O
قاتل O
یہاں O
دو O
تین O
منٹ O
کے O
لیے O
رکے O
تھے O
اور O
جب O
ڈیرے O
کے O
ایک O
ملازم O
نے O
پوچھا O
کہ O
کون O
ہے، O
تو O
جواب O
میں O
ایک O
مبینہ O
قاتل O
نے O
آواز O
لگائی O
کہ O
بھائی O
جی O
آپ O
اندر O
ہی O
رہو، O
باہر O
تیز O
ہوا O
چل O
رہی O
ہے O

لوگ O
بآسانی O
آ O
جا O
سکتے O
تھے، O
اپنی O
اولادوں O
کو O
اپنے O
پیاروں O
سے O
ملوا O
سکتے O
تھے O
اور O
یادیں O
سمیٹ O
کر O
آ O
جاتے O
لیکن O
اب O
دونوں O
ملکوں O
کے O
درمیان O
کشیدگی O
کی O
وجہ O
سے O
دونوں O
ممالک O
میں O
مقیم O
رشتے O
داروں O
کا O
ایک O
دوسرے O
سے O
ملنا O
بہت O
مشکل O
ہو O
گیا O
ہے O

پکوڑے O
ہندوستان O
اور O
پاکستان B-LOC
میں O
بہت O
مقبول B-PER
ہیں، O
اس O
کی O
ایک O
وجہ O
یہ O
ہے O
کہ O
یہ O
دونوں O
ممالک O
کے O
موسم O
کے O
لیے O
موزوں O
ہیں O

طالبان B-PER
کی O
وزارت O
دفاع O
کی O
جانب O
سے O
جاری O
کردہ O
تصاویرسے O
یہ O
ظاہر O
ہوتا O
ہے O
کہ O
کئی O
مبینہ O
حملوں O
میں O
کواڈ O
کاپٹرز O
بھی O
استعمال O
کیے O
گئے O
ہیں O

آذربائیجان O
میں O
پاکستانی O
سفارتخانے O
نے O
ایسے O
افراد O
کو O
مطلع O
کیا O
ہے O
کہ O
اگر O
وہ O
ایران B-LOC
سے O
آذربائیجان O
بذریعہ O
آستارا O
(آذربائیجان) O
کراسنگ O
آ O
رہے O
ہیں O
تو O
اپنے O
ساتھ O
گرم O
کپڑے O
رکھیں O

اس O
کے O
علاوہ O
گلگت B-LOC
بلتستان I-LOC
میں O
پرتشدد O
مظاہروں O
کے O
دوران O
اقوام B-ORG
متحدہ I-ORG
کے O
دفاتر O
اور O
دیگر O
املاک O
نظر O
آتش O
کیے O
گئے O

\خاندانی O
اختلافات، O
شادی O
کے O
لباس O
پر O
اعتراض O
اور O
بیوی O
کی O
مبینہ O
توہین O
پر O
والدین O
سے O
ناراضی O

سعودی B-LOC
عرب I-LOC
کے O
سرکاری O
خبر O
رساں O
ادارے O
’سعودی O
پریس O
ایجنسی‘ O
نے O
منگل O
کو O
سعودی B-LOC
عرب I-LOC
کے O
ولی O
عہد O
محمد B-PER
بن O
سلمان O
کی O
زیر O
قیادت O
ہونے O
والے O
کابینہ O
اجلاس O
سے O
متعلق O
ایک O
رپورٹ O
شائع O
کی O
ہے O

عدالتی O
کارروائی O
کے O
مطابق O
یہ O
فلم O
باکس O
آفس O
پر O
کامیاب O
نہ O
ہو O
سکی O
اور O
مبینہ O
طور O
پر O
اداکار O
کو O
مالی O
نقصان O
پہنچا، O
جس O
کی O
وجہ O
سے O
وہ O
کمپنی O
کو O
رقم O
واپس O
کرنے O
میں O
ناکام O
رہے O

’سفارت O
کاری O
کی O
کوششوں O
میں O
زیادہ O
کامیابی O
نہیں O
ہوئی O
اور O
طالبان B-PER
کی O
جانب O
سے O
ٹی O
ٹی O
پی O
کو O
پناہ O
دینے O
کا O
بنیادی O
مسئلہ O
اسی O
طرح O
قائم O
ہے O

اس O
سے O
امریکہ B-LOC
اور O
روس B-LOC
کے O
مابین O
تعلقات O
مزید O
کشیدہ O
ہوں O
گے O
اور O
مستقبل O
میں O
شدید O
سیاسی O
تنازعات O
پیدا O
ہوں O
گے O

نہ O
ہی O
وہ O
امریکی O
سفارتخانے O
کے O
اہلکار O
کو O
پہنچان O
پائے O
جو O
ان O
کی O
مدد O
کے O
لیے O
پہنچا O
تھا O

٭خبروں O
سے O
متعلق O
مواد O
بھیجتے O
وقت O
اس O
بات O
کا O
خیال O
رکھیے O
کہ O
بی B-ORG
بی I-ORG
سی I-ORG
یہ O
مواد O
اپنے O
دیگر O
بین O
الا O
قوامی O
شراکت O
دار O
اداروں O
کے O
ساتھ O
بھی O
شیئر O
کر O
سکتا O
ہے O

اسی O
طرح O
ہنگری O
میں O
اوڈی، O
مرسڈیز O
بینز O
اور O
سوزوکی O
کی O
فیکٹریاں O
قائم O
ہیں O

اس O
موقع O
پر O
سعودی O
کابینہ O
نے O
زور O
دیا O
کہ O
مملکت O
’اپنی O
تمام O
صلاحیتیں O
بروئے O
کار O
لانے O
کے O
لیے O
تیار O
ہے O
تاکہ O
ان O
اتحادی O
ممالک O
کی O
حمایت O
کی O
جا O
سکے‘ O
جو O
ایران B-LOC
کی O
جانب O
سے O
کسی O
ممکنہ O
حملے O
کا O
جواب O
دے O
رہے O
ہیں O

تاہم O
کابل B-LOC
اور O
اسلام B-LOC
آباد I-LOC
فوری O
طور O
پر O
اس O
کے O
لیے O
آمادہ O
نظر O
نہیں O
آ O
رہے O
جبکہ O
دونوں O
ممالک O
کے O
درمیان O
کشیدگی O
کا O
سبب O
بننے O
والا O
بنیادی O
معاملہ O
اپنی O
جگہ O
قائم O
ہے O
اور O
یہ O
معاملہ O
پاکستانی O
طالبان B-PER
یعنی O
تحریک O
طالبان B-PER
پاکستان B-LOC
سے O
جڑا O
ہے O

،تصویر O
کا O
ذریعہ O
باریک O
بینی O
کی O
بجائے O
یہاں O
سلمان O
آغا B-PER
نے O
نہ O
صرف O
ٹاس O
پر O
درست O
فیصلہ O
کیا O
بلکہ O
پاور O
پلے O
میں O
بھی O
صاحبزادہ O
فرحان O
کا O
ہاتھ O
بٹایا O

سعودی O
عرب، O
متحدہ O
عرب B-LOC
امارات، O
کویت، O
بحرین B-LOC
اور O
خطے O
کے O
دیگر O
ممالک O
ایران B-LOC
کے O
ان O
حملوں O
کی O
مذمت O
کر O
رہے O
ہیں O
اور O
تہران B-LOC
کو O
خبردار O
کر O
رہے O
ہیں O
کہ O
وہ O
اپنے O
دفاع O
کا O
حق O
محفوظ O
رکھتے O
ہیں O

یونیورسٹی O
میں O
پڑھنے O
والے O
خمینی O
کے O
وفادار O
جنگجو O
طلبہ O
نے O
امریکی O
سفارت O
خانے O
پر O
قبضہ O
کر O
لیا O

کیونکہ O
دنیا B-ORG
میں O
اب O
سائبر O
وار O
فیئر O
ہے O
اور O
بہت O
سے O
ممالک O
قانون O
شکن O
عناصر O
اور O
دہشت O
گردوں O
کی O
نگرانی O
کے O
لیے O
مخلتف O
سپائی O
ویئرز O
استعمال O
کرتے O
ہیں O
لہذا O
ایسے O
میں O
این O
ایس O
او O
گروپ O
جیسی O
سپائی O
ویئر O
کمپنیوں O
کو O
مزید O
تقویت O
ملتی O
ہے O

‘ O
خواجہ B-PER
آصف O
نے O
سماجی O
رابطوں O
کی O
ویب O
سائٹ O
ایکس O
پر O
اپنے O
پیغام O
میں O
لکھا O
کہ O
پاکستان B-LOC
نے O
براہ O
راست O
اور O
دوست O
ممالک O
کے O
ذریعے O
حالات O
کو O
نارمل O
رکھنے O
کی O
پوری O
کوشش O
کی O
اور O
بھرپور O
سفارت O
کاری O
کی O

ایران، O
اسرائیل O
کشیدگی O
پر O
بی B-ORG
بی I-ORG
سی I-ORG
اردو O
کی O
لائیو O
کوریج O
یہاں O
پڑھیے O
مظاہرین O
کی O
جانب O
سے O
پاکستان B-LOC
میں O
واقع O
امریکی O
قونصل O
خانوں، O
سفارتخانے O
اور O
دیگر O
مقامات O
کی O
جانب O
سے O
جانے O
کی O
کوشش O
کی O
گئی O
تاہم O
اس O
دوران O
پولیس، O
رینجرز B-ORG
اور O
دیگر O
قانون O
نافذ O
کرنے O
والے O
اداروں O
کے O
اہلکاروں O
سے O
ہونے O
والے O
جھڑپوں O
کے O
نتیجے O
میں O
کم O
از O
کم O
23 O
مظاہرین O
ہلاک O
ہوئے O

خلیج B-LOC
تعاون O
کونسل O
کے O
چھ O
رکن O
ممالک، O
بشمول O
سعودی O
عرب، O
کویت، O
قطر، O
بحرین، O
متحدہ B-LOC
عرب I-LOC
امارات I-LOC
اور O
عمان، O
نے O
اتوار O
کو O
ہنگامی O
اجلاس O
میں O
یکجہتی O
کا O
اظہار O
کیا O
اور O
عہد O
کیا O
کہ O
وہ O
’اپنی O
سلامتی O
اور O
استحکام O
کے O
دفاع O
اور O
اپنی O
سرزمین، O
شہریوں O
اور O
رہائشیوں O
کے O
تحفظ O
کے O
لیے O
تمام O
ضروری O
اقدامات O
کریں O
گے، O
بشمول O
جارحیت O
کا O
جواب O
دینے O
کا O
آپشن O

ازرام O
علی B-PER
اور O
صہیب O
احمد B-PER
کے O
مطابق O
وہ O
اچھی O
طرح O
اس O
بات O
کی O
چھان O
بین O
کر O
چکے O
ہیں O
کہ O
پلاٹوں O
کی O
خرید O
و O
فروخت O
میں O
کوئی O
فراڈ O
نہیں O
ہے O

چین B-LOC
اور O
انڈیا O
ریت O
کو O
سب O
سے O
زیادہ O
استعمال O
کرنے O
والے O
ممالک O
ہیں O

' O
ایران B-LOC
کے O
میزائل O
پروگرام O
کو O
حال O
ہی O
میں O
امریکہ B-LOC
اور O
ایران B-LOC
کے O
مابین O
ہونے O
والے O
مذاکرات O
میں O
کامیابی O
کی O
راہ O
میں O
حائل O
بڑی O
رکاوٹ O
سمجھا O
جا O
رہا O
تھا O

سکردو B-LOC
میں O
ایس O
پی O
ہاؤس، O
سافٹ O
ویئر O
ٹیکنالوجی O
پارک O
اور O
اقوام B-ORG
متحدہ I-ORG
کے O
دفاتر O
پر O
توڑ O
پھوڑ O
کی O
گئی O
جبکہ O
گلگت B-LOC
میں O
یو B-ORG
این I-ORG
ڈی O
پی O
اور O
اقوام B-ORG
متحدہ I-ORG
کے O
دفاتر O
کو O
بھی O
نقصان O
پہنچایا O
گیا O
اور O
چند O
مقامات O
کو O
نذر O
آتش O
کیا O
گیا O

روس B-LOC
بہت O
بری O
طریقے O
سے O
یوکرین O
جنگ B-ORG
میں O
پھنسا O
ہوا O
ہے O
اور O
بظاہر O
ایسا O
لگتا O
ہے O
کہ O
وہ O
سفارتی O
بیانات O
اور O
فوجی O
ٹینیکل O
تعاون O
سے O
زیادہ O
مدد O
فراہم O
کرنے O
کے O
لیے O
تیار O
نہیں O
یا O
پھر O
ہو O
سکتا O
ہے O
کہ O
وہ O
اس O
سے O
زیادہ O
کچھ O
کرنے O
کی O
سکت O
ہی O
نہیں O
رکھتا O

اس O
پوری O
کہانی O
سے O
جڑی O
ایک O
بہت O
اہم O
بات O
یہ O
ہے O
کہ O
اس O
مبینہ O
اختتام O
کے O
بعد O
بھی O
دونوں O
نے O
فلم O
’مغل O
اعظم‘ O
کی O
شوٹنگ O
میں O
ایک O
ساتھ O
کام O
کرنا O
جاری O
رکھا O

انھوں O
نے O
پیٹروگراڈ O
میں O
برطانوی O
سفارتخانے O
پر O
دھاوا O
بولا O
اور O
سڈنی B-LOC
رائلی O
کے O
ساتھی O
کرومی O
کو O
قتل O
کر O
دیا O

1980 O
سے O
1988 O
تک O
جاری O
رہنے O
والی O
ایران B-LOC
اور O
عراق O
کی O
جنگ B-ORG
کے O
دوران O
دونوں O
ممالک O
نے O
ایک O
دوسرے O
کی O
تیل O
کی O
رسد O
اور O
برآمدات O
کو O
متاثر O
کرنے O
کی O
کوشش O
کی O
تھی O
اور O
اس O
تنازع O
کو O
اسی O
وجہ O
سے O
تاریخ O
میں O
’ٹینکر O
جنگ‘ O
کے O
نام O
سے O
بھی O
جانا O
جاتا O
ہے O

‘ O
وہ O
اس O
بات O
پر O
زور O
دیتے O
ہیں O
کہ O
’بین O
الاقوامی O
برادری O
کو O
افغانستان B-LOC
کے O
قوانین O
کا O
احترام O
کرنا O
چاہیے O
اور O
ان O
سے O
سوال O
نہیں O
کرنا O
چاہیے O

‘ O
بین O
الاقوامی O
سطح O
تک O
رسائی O
نے O
گرلز O
لوو O
ڈراموں O
کے O
رجحان O
کو O
مزید O
تقویت O
دی O
ہے O

بیلسٹک O
ٹیکنالوجی O
تو O
دوسری O
عالمی O
جنگ B-ORG
کے O
وقت O
بن O
چکی O
تھی، O
تاہم O
دنیا B-ORG
میں O
صرف O
چند O
ہی O
ممالک O
کے O
پاس O
یہ O
صلاحیت O
ہے O
کہ O
وہ O
خود O
اس O
ٹیکنالوجی O
کی O
مدد O
سے O
بیلسٹک O
میزائل O
بنا O
سکیں O

چین B-LOC
سے O
توقع O
کی O
جا O
سکتی O
ہے O
کہ O
وہ O
اپنی O
مکمل O
سفارتی O
طاقت O
استعمال O
کرے O
گا O
تاکہ O
اس O
اہم O
توانائی O
کے O
راستے O
کو O
بند O
کرنے O
سے O
روکا O
جا O
سکے O

سکردو B-LOC
میں O
ایس O
پی O
ہاؤس، O
سافٹ O
ویئر O
ٹیکنالوجی O
پارک O
اور O
اقوام B-ORG
متحدہ I-ORG
کے O
دفاتر O
پر O
توڑ O
پھوڑ O
کی O
گئی O
جبکہ O
گلگت B-LOC
میں O
یو B-ORG
این I-ORG
ڈی O
پی O
اور O
اقوام B-ORG
متحدہ I-ORG
کے O
دفاتر O
کو O
بھی O
نقصان O
پہنچایا O
گیا O
اور O
چند O
مقامات O
کو O
نذر O
آتش O
کیا O
گیا O

' O
سفارتخانے O
نے O
سوشل O
میڈیا O
سائٹ O
ایکس O
پر O
لکھا O
کہ O
'ہم O
امریکی O
شہریوں O
کو O
پاکستان B-LOC
میں O
مشورہ O
دیتے O
ہیں O
کہ O
وہ O
مقامی O
خبروں O
پر O
نظر O
رکھیں O
اور O
ذاتی O
حفاظتی O
تدابیر O
اختیار O
کریں O

کیلیفورنیا O
منتقل O
ہونے O
سے O
قبل O
بینجمن O
امریکہ B-LOC
کی O
ساحلی O
ریاست O
ورجینیا O
میں O
رہتے O
تھے O
جہاں O
سیلاب O
پہلے O
سے O
ہی O
ایک O
بڑا O
مسئلہ O
تھے O

اسی O
رپورٹ O
میں O
کہا O
گیا O
ہے O
کہ O
اس O
سال O
خلیجی O
ممالک O
سے O
امریکی O
خام O
تیل O
کی O
درآمدات O
تقریبا O
40 O
سال O
میں O
سب O
سے O
کم O
سطح O
پر O
پہنچ O
گئیں O
کیونکہ O
کینیڈا O
سے O
ملکی O
پیداوار O
اور O
درآمدات O
میں O
اضافہ O
ہوا O
ہے O

‘ O
’جب O
مسئلہ O
بڑھتا O
گیا O
تو O
ہم O
اسے O
ڈاکٹر O
کے O
پاس O
لے O
گئے، O
دوائی O
لینے O
کے O
باوجود O
اسے O
آرام O
نہیں O
آ O
رہا O
تھا، O
بعد O
میں O
اسے O
چکر O
آنے O
لگے، O
اس O
کی O
بینائی O
بھی O
دھندلی O
ہونے O
لگی O
تو O
ہم O
اسے O
آنکھوں O
کے O
ڈاکٹر O
کے O
پاس O
لے O
گئے، O
لیکن O
پھر O
بھی O
اسے O
آرام O
نہیں O
آیا O

دوسری O
جانب O
مجلس O
وحدت O
مسلمین O
نے O
مطالبہ O
کیا O
ہے O
ملک B-PER
بھر O
میں O
امریکی O
سفارتخانوں O
کو O
بند O
کرکے O
سفیروں O
کو O
ملک B-PER
بدر O
کیا O
جائے، O
پاکستان B-LOC
بورڈ O
آف O
پیس O
سے O
فی O
الفور O
نکلنے O
کا O
اعلان O
کرے O

لیکن O
آہستہ O
آہستہ O
باقی O
ممالک O
نے O
بھی O
ایسے O
ہی O
قوانین O
منظور O
کیے O

گذشتہ O
دہائی O
میں O
ایران B-LOC
مختلف O
وجوہات O
کی O
بنا O
پر O
علاقائی O
تنازعات O
میں O
شامل O
ہوا O
ہے O
اور O
اس O
نے O
اپنی O
سرزمین O
سے O
مخالف O
گروہوں، O
جماعتوں O
اور O
ممالک O
کے O
خلاف O
سرحد O
پار O
کارروائیاں O
کی O
ہیں O

انڈیا O
ٹوڈے O
کے O
مطابق O
یہ O
ایرانی O
جہاز O
18 O
سے O
25 O
فروری O
تک O
خلیج B-LOC
بنگال O
میں O
تھا O
اور O
اس O
پر O
بین O
الاقوامی O
پانیوں O
میں O
اس O
وقت O
حملہ O
ہوا O
جب O
یہ O
وشاکاپٹنم O
سے O
واپس O
جا O
رہی O
تھی O

اس O
مقدمے O
میں O
دو O
افراد O
کو O
بری O
بھی O
کیا O
گیا O
ہے O
کیونکہ O
عدالت O
کے O
مطابق O
ان O
افراد O
نے O
کبھی O
’غیر O
ملکی O
ایجنٹ، O
روسی O
سفارتکار O
سے O
ملاقات O
نہیں O
کی O
اور O
نہ O
غیر O
ملکی O
ایجنٹ O
کو O
براہ O
راست O
خفیہ O
معلومات O
پہنچائی O

سیٹلائٹ O
سے O
کی O
جانے O
والی O
پیمائش O
سے O
معلوم O
ہوا O
ہے O
کہ O
قطبین O
مکمل O
چاند O
کے O
دوران O
0 O

دو O
ججز O
پر O
مشتمل O
بینچ O
نے O
ان O
کی O
اپیل O
کی O
سماعت O
کے O
بعد O
نشانت O
اگروال O
کو O
جاسوسی O
کے O
سبھی O
الزامت O
سے O
بری O
کر O
دیا O
اور O
ان O
کی O
عمر O
قید O
کی O
سزا O
ختم O
کر O
دی O

کشیدگی O
کے O
پیش O
نظر O
کراچی B-LOC
کے O
مختلف O
اضلاع O
کی O
پولیس B-ORG
کو O
کراچی B-LOC
طلب O
کیا O
گیا O
اور O
پیر O
کو O
سفارتخانے O
جانے O
والی O
سڑکوں O
کو O
تین O
مقامات O
پر O
رکاوٹیں O
کھڑی O
کرکے O
بند O
کردیا O
گیا O
ہے O

اسلامی O
انقلاب O
کے O
بعد O
تہران B-LOC
میں O
سفارت O
خانے O
پر O
حملے O
اور O
قبضے O
کی O
وجہ O
سے O
ایران B-LOC
اور O
امریکہ B-LOC
کے O
تعلقات O
ہمیشہ O
کے O
لیے O
منقطع O
ہو O
گئے O

سی B-ORG
آئی I-ORG
اے I-ORG
کی O
دستاویزات O
کے O
مطابق O
آربینز O
کے O
قتل O
کے O
منصوبے O
اس O
دن O
تک O
جاری O
رہے O
جب O
تک O
کہ O
انھوں O
نے O
استعفی O
نہیں O
دے O
دیا O
اور O
جلاوطنی O
نہیں O
اختیار O
کرلی O

مگر O
ان O
دونوں O
معاملات O
میں O
نتیجہ O
یہ O
نکلا O
کہ O
ریاستوں O
کا O
انہدام O
ہوا، O
دونوں O
ممالک O
میں O
خانہ O
جنگی O
شروع O
ہوئی O
اور O
ہزاروں O
ہلاکتیں O
ہوئیں O

‘ O
وہ O
کہتی O
ہیں O
کہ O
خلیجی O
ممالک O
میں O
موجود O
اہداف O
پر O
میزائل O
حملوں O
سے O
ایران B-LOC
کے O
ان O
ممالک O
کے O
ساتھ O
مراسم O
ضرور O
متاثر O
ہوں O
گے O

لیکن O
سوویت O
یونین، O
پاکستان، O
افغانستان B-LOC
اور O
امریکہ B-LOC
کے O
مابین O
اپریل O
1988 O
کے O
جن O
جنیوا O
معاہدوں O
کے O
تحت O
یہ O
انخلا O
شروع O
ہوا، O
ان O
کی O
خلاف O
ورزی O
جاری O
تھی O

‘ O
بینجمن O
کہتے O
ہیں O
کہ O
ان O
سیلابوں O
سے O
ساحلی O
پٹیوں O
کی O
ساخت O
تبدیل O
ہو O
گی، O
انفراسٹرکچر O
کو O
نقصان O
پہنچے O
گا O
اور O
چاند O
کی O
وجہ O
سے O
یہ O
مسئلہ O
مزید O
بگاڑ O
کا O
شکار O
ہو O
جائے O
گا O

متعدد O
بین O
الاقوامی O
سرویز O
کے O
مطابق O
دس O
میں O
سے O
آٹھ O
افغان O
خاندان O
گزر O
اوقات O
کے O
لیے O
اپنا O
گھریلو O
سامان O
تک O
فروخت O
کرنے O
پر O
مجبور O
ہیں O

‘ O
اقوام B-ORG
متحدہ I-ORG
کا O
ایک O
مشن O
برائے O
افغانستان B-LOC
و O
پاکستان B-LOC
مئی O
1988 O
میں O
قائم O
ہوا O
تاکہ O
افغانستان B-LOC
سے O
متعلق O
معاہدوں O
پر O
عمل O
درآمد O
کو O
یقینی O
بنایا O
جا O
سکے O
اور O
خلاف O
ورزیوں O
کی O
جانچ O
کی O
جا O
سکے O

سعید O
کا O
کہنا O
ہے O
کہ O
یہ O
کام O
اقوام O
متدہ O
کے O
ذریعے O
ہونا O
چاہیے O
کیوں O
کہ O
اس O
کا O
اثر O
تمام O
ممالک O
پر O
ہو O
گا O

ماضی O
میں O
ایران B-LOC
اور O
اسرائیل O
کے O
درمیان O
ہونے O
والے O
تنازعات O
کے O
دوران O
چین B-LOC
نے O
اقوام B-ORG
متحدہ I-ORG
کی O
سکیورٹی O
کونسل O
میں O
اپنے O
ویٹو O
پاور O
کا O
استعمال O
کرتے O
ہوئے O
یا O
اسے O
استعمال O
کرنے O
کی O
دھمکی O
دے O
کر O
چین B-LOC
تہران B-LOC
کی O
سفارتی O
ڈھال O
بنتا O
آیا O
ہے O
اور O
اس O
کے O
خلاف O
لائی O
جانے O
والی O
قراردادوں O
کو O
ناکام O
بنایا O

ان O
کا O
کہنا O
تھا O
کہ O
’آگے O
چل O
کر O
اگر O
اس O
نوعیت O
کے O
حملے O
امریکی O
اہداف O
تک O
ہی O
محدود O
رہتے O
ہیں O
اور O
ان O
خلیجی O
ممالک O
کے O
اپنے O
انفراسٹرکچر O
اور O
خصوصا O
تیل O
کی O
تنصیبات O
کو O
زیادہ O
نقصان O
نہیں O
ہوتا، O
تو O
خطے O
کے O
ممالک O
زیادہ O
تر O
خود O
کو O
مذمت O
کی O
بیان O
بازی O
تک O
ہی O
محدود O
رکھیں O
گے O

ماضی O
میں O
پاکستان B-LOC
انسٹیٹیوٹ O
آف O
ڈویلپمنٹ O
اکنامکس O
کے O
ساتھ O
منسلک O
رہنے O
والی O
انرجی O
ایکسپرٹ O
عافیہ O
ملک B-PER
نے O
بی B-ORG
بی I-ORG
سی I-ORG
سے O
بات O
کرتے O
ہوئے O
بتایا O
کہ O
سعودی B-LOC
عرب I-LOC
اس O
پائپ O
لائن O
کے O
ذریعے O
ان O
ممالک O
کو O
تیل O
سپلائی O
کرتا O
ہے O
جن O
کے O
ساتھ O
اس O
کے O
خریداری O
کے O
باقاعدہ O
معاہدے O
ہیں O

·بی O
بی O
سی O
چارٹر O
اور O
فریم O
ورک O
کا O
معاہدہ O
·بی O
بی O
سی O
عالمی O
سروس O
کا O
آپریٹنگ O
لائسنس O
حکمت O
عملی O
برائے O
تنوع: O
بی B-ORG
بی I-ORG
سی I-ORG
نیوز O
کی O
متنوع O
حکمت O
عملی O
سے O
وابستگی O
کے O
بارے O
میں O
جاننے O
کے O
لیےبی O
بی O
سی O
چارٹرپر O
کلک O
کیجیے O

\پاکستان O
اور O
افغانستان B-LOC
کے O
مابین O
جمعرات O
اور O
جمعے O
کو O
ہونے O
والی O
سرحدی O
جھڑپوں O
اور O
پاکستان B-LOC
کی O
افغانستان B-LOC
کے O
مختلف O
شہروں O
میں O
حملوں O
کے O
دعوؤں O
کے O
بعد O
صورتحال O
انتہائی O
کشیدہ O
ہو O
گئی O
ہے O

سی B-ORG
آئی I-ORG
اے I-ORG
نے O
سنہ O
1959 O
کے O
انقلاب O
کے O
بعد O
سے O
کیوبا O
پر O
خصوصی O
توجہ O
دی O
ہے O
جب O
اس O
کیریبین O
جزیرے O
کو O
ایک O
سوشلسٹ O
ملک B-PER
میں O
تبدیل O
کر O
دیا O
گیا O
تھا O

ان O
میں O
سے O
متعدد O
ممالک O
میں O
امریکی O
فوجی O
اڈے O
یا O
اہلکار O
موجود O
ہیں O

بلوچستان B-LOC
کے O
ایران B-LOC
سے O
ملحقہ O
سرحدی O
شہر O
تفتان O
پہنچنے O
پر O
میڈیا O
کے O
نمائندوں O
سے O
بات O
کرتے O
ہوئے O
ان O
کا O
کہنا O
تھا O
کہ O
'28 O
مارچ O
کو O
ہونے O
والے O
حملوں O
کے O
بعد O
ہم O
نے O
تہران B-LOC
میں O
پاکستانی O
سفارتخانے O
سے O
رابطہ O
کیا O

ان O
عرب B-LOC
ممالک O
میں O
رہنے O
والوں O
اور O
وہاں O
سیاحت O
پر O
آئے O
لاکھوں O
افراد O
کی O
دنیا B-ORG
راتوں O
رات O
بدل O
چکی O
ہے O

سب O
سے O
زیادہ O
پڑھی O
جانے O
والی O
اسی O
لیے O
یہ O
میزائل O
پروگرام O
مغربی O
دنیا B-ORG
اور O
اسرائیل O
کے O
ساتھ O
ساتھ O
مشرق O
وسطی O
کے O
چند O
عرب B-LOC
ممالک O
کے O
لیے O
بھی O
سنجیدہ O
مسئلہ O
بنا O
رہا O
ہے O

بی B-ORG
بی I-ORG
سی I-ORG
پینوراما O
نے O
دو O
سرفہرست O
برانڈز O
میں O
سیکیورٹی O
خامیوں O
کی O
چھان O
بین O
کی O
ہے O

سعودی O
عرب، O
متحدہ O
عرب B-LOC
امارات، O
کویت B-LOC
اور O
ایران B-LOC
جیسے O
ممالک O
سے O
تیل O
دیگر O
ممالک O
کو O
پہنچایا O
جاتا O
ہے O

اور O
ایسا O
ہی O
ہوا O

‘ O
’اگر O
میں O
پی O
ایس O
ایل O
میں O
لوٹا O
تو O
وہ O
بھی O
اسی O
وجہ O
سے O
ہو O
گا O

شکایات O
کی O
سہولت O
کا O
غلط O
استعمال: O
شکایت O
بھیجنے O
کی O
سہولت O
کے O
غلط O
استعمال O
کی O
اجازت O
نہیں O
دی O
جائے O
گی O
اور O
اگر O
آپ O
ایسا O
بار O
بار O
کریں O
گے O
تو O
آپ O
کے O
اکاؤنٹ O
کے O
خلاف O
کارروائی O
بھی O
کی O
جا O
سکے O
گی O

’امریکہ O
کے O
پاس O
خطے O
میں O
متعدد O
فضائی O
اڈے O
ہیں O
جن O
کے O
ذریعے O
وہ O
جب O
چاہے O
رد O
عمل O
دے O
سکتا O
ہے O
اور O
اکثر O
موقعوں O
پر O
کچھ O
نہ O
کیے O
بغیر O
بھی O
صورتحال O
پر O
اثر O
انداز O
ہو O
سکتا O
ہے O

’پہلے O
تو O
بچہ O
شروع O
میں O
ہی O
والدین O
سے O
پشتو O
سیکھتا O
ہے، O
پھر O
ہم O
نجی O
کلاسز O
کا O
بھی O
اہتمام O
کرتے O
ہیں O
تاکہ O
زبان O
درست O
بولی O
جائے O

‘ O
انھوں O
نے O
بی B-ORG
بی I-ORG
سی I-ORG
سے O
بات O
کرتے O
ہوئے O
کہا O
کہ O
’لیکن O
مریخ O
ابھی O
بہت O
دور O
ہے O

‘ O
ڈاکٹر O
خرم O
اقبال O
کے O
مطابق O
آنے O
والے O
دنوں O
میں O
پاکستان، O
افغانستان B-LOC
سرحد O
پر O
محدود O
نوعیت O
کی O
جھڑپیں O
ہو O
سکتی O
ہیں، O
بعض O
نمائشی O
حملے O
کیے O
جا O
سکتے O
ہیں O
اور O
مزید O
سخت O
بیانات، O
دعوؤں O
اور O
الزامات O
کا O
تبادلہ O
ہو O
سکتا O
ہے O

ان O
کا O
کہنا O
تھا O
کہ O
ایک O
بار O
جب O
انھیں O
سو O
کے O
فون O
نمبر O
تک O
رسائی O
حاصل O
ہو O
گئی O
تو O
انھیں O
ان O
کے O
جی O
میل O
اکاؤنٹ O
تک O
رسائی O
کے O
لیے O
درکار O
سکیورٹی O
کوڈ O
تک O
بھی O
رسائی O
حاصل O
ہو O
گئی O

کبھی O
کبھار O
اپنی O
محبوبہ O
سے O
ملنے O
واپس O
آ O
جاتے O
اور O
اچھا O
کردار O
ملے O
تو O
وہی O
پرانا O
جادو O
جگا O
دیتے O

‘ O
وہ O
کہتے O
ہیں O
کہ O
ایسی O
صورت O
میں O
آپ O
پیٹرول O
کے O
خرچے O
پر O
بچت O
کرنے O
کی O
بجائے O
نقصان O
جھیل O
رہے O
ہوں O
گے O

کیا O
موٹرز O
پاکستان B-LOC
کی O
طرف O
سے O
بھی O
’سٹونک‘ O
اور O
’سورینٹو‘ O
پر O
’شرعی O
تقاضوں O
کے O
مطابق‘ O
ماہانہ O
اقساط O
کی O
سکیم O
جاری O
ہے O

\مغل O
بادشاہ O
جلال O
الدین O
محمد B-PER
اکبر O
کے O
ہاں O
27 O
سال O
کی O
عمر O
تک O
سب O
سے O
بڑا O
المیہ O
یہ O
تھا O
کہ O
ان O
کے O
کوئی O
اولاد O
نہیں O
تھی O

کیمرے O
کے O
سامنے O
ان O
کی O
پہلی O
فلم O
’پونادھیرللو‘ O
تھی، O
لیکن O
ان O
کی O
پہلی O
ریلیز O
ہونے O
والی O
فلم O
’پرنام O
کھریدو‘ O
تھی O

گینگ O
وار، O
دہشت O
گردی، O
خونی O
انتقام O
اور O
ان O
تمام O
عناصر O
کے O
بیچ O
جاسوسی O
کی O
مہمات O
فلم O
کا O
محور O
معلوم O
ہوتی O
ہیں O

سب O
سے O
زیادہ O
پڑھی O
جانے O
والی O
ان O
شہروں O
کی O
تعمیر O
کرتے O
وقت O
کسی O
نے O
نہیں O
سوچا O
تھا O
کہ O
ایک O
دن O
وہ O
ڈرونز O
اور O
بیلسٹک O
میزائلوں O
کے O
حملوں O
کی O
زد O
میں O
ہوں O
گے O

1956 O
میں O
پروڈیوسر O
ڈائریکٹر O
بی O
آر O
چوپڑا O
نے O
اپنی O
فلم O
’نیا O
دور‘ O
کی O
منصوبہ O
بندی O
کی O

فن O
ایلن O
اور O
ٹم O
سائفرٹ O
کی O
اوپننگ O
جوڑی O
جس O
روز O
اپنی O
دھن O
میں O
ہو، O
مخالف O
بولنگ O
اٹیک O
کے O
لیے O
ڈراؤنا O
خواب O
بن O
جایا O
کرتی O
ہے O

' O
گذشتہ O
ماہ O
بھی O
انھوں O
نے O
سکھ O
گرو O
تیغ O
بہادر O
کے O
400ویں O
جنم O
دن O
کی O
تقریبات O
کے O
موقع O
پر O
دوبارہ O
مغل O
بادشاہ O
اورنگزیب O
کا O
نام O
لیا O
تھا O

اسی O
آپریشن O
کے O
لیے O
ہونڈوراس O
کے O
ساحل O
سے O
متصل O
ایک O
جزیرے O
پر O
ایک O
طاقتور O
ریڈیو O
سٹیشن O
قائم O
کیا O
گیا O

ریت O
نے O
جدید O
دنیا B-ORG
کی O
تعمیر O
میں O
اہم O
کردار O
ادا O
کیا، O
یہ O
کنکریٹ، O
اسفالٹ، O
شیشے O
اور O
سلیکان O
میں O
پائی O
جاتی O
ہے O

‘ O
محمد B-PER
نافع O
گذشتہ O
نو O
سالوں O
سے O
دبئی O
میں O
مقیم O
ہیں O

دونوں O
ممالک O
کے O
درمیان O
اقتصادی O
تعلقات O
بھی O
معمولی O
ہیں، O
اور O
تجارت O
بھی O
محض O
چار O
سے O
پانچ O
ارب O
ڈالر O
ہے O

گذشتہ O
برس O
شائع O
ہونے O
والی O
اروندھتی O
رائے O
کی O
خود O
نوشت O
’مدر O
میری O
کمس O
ٹو O
می‘ O
میں O
بھی O
اس O
فلم O
کا O
ذکر O
ملتا O
ہے O
تاہم O
اس O
میں O
شاہ O
رخ O
خان B-PER
کا O
ذکر O
نہیں O
کیا O
گيا O

ان O
کے O
مطابق O
اس O
دریافت O
سے O
مریخ O
پر O
زندگی O
کے O
شواہد O
تلاش O
کرنے O
کا O
دروازہ O
بھی O
کھل O
سکتا O
ہے O

جب O
ان O
کی O
موت O
ہوئی O
تو O
ان O
کے O
جسم O
پر O
ایک O
مرہم O
لگایا O
گیا O

وہ O
کہتے O
ہیں O
کہ O
’جب O
بھی O
کوئی O
پراجیکٹ O
کامیاب O
ہوتا O
ہے O
تو O
اس O
کے O
پیچھے O
بہت O
سارے O
لوگوں O
کی O
محنت O
ہوتی O
ہے O

تاہم O
برطانیہ B-LOC
کا O
کہنا O
ہے O
کہ O
وہ O
ایسا O
کرنے O
کا O
ارادہ O
نہیں O
رکھتا O
ہے O

چند O
ہفتے O
قبل O
جب O
امریکہ B-LOC
مشرق O
وسطی O
کے O
خطے O
میں O
دو O
لڑاکا O
بردار O
بحری O
جہاز O
تعینات O
کر O
رہا O
تھا O
تو O
اس O
دورانیے O
میں O
ٹرمپ O
نے O
ایران B-LOC
کے O
جوہری O
عزائم O
کے O
خطرات O
کے O
بارے O
میں O
بہت O
بات O
کی، O
اس O
سے O
قطع O
نظر O
کہ O
گذشتہ O
موسم O
گرما O
میں O
ایران B-LOC
پر O
امریکی O
بمبار O
طیاروں O
کے O
حملے O
کے O
بعد O
انھوں O
نے O
خود O
ہی O
اعلان O
کیا O
تھا O
کہ O
ایرانی O
جوہری O
پروگرام O
کو O
’صفحہ O
ہستی O
سے O
مٹا‘ O
دیا O
گیا O

بھانوچندر O
نے O
بی B-ORG
بی I-ORG
سی I-ORG
سے O
بات O
کرتے O
ہوئے O
کہا: O
'ہم O
سب O
چنئی O
میں O
اکٹھے O
گھوا O
کرتے O
تھے O

اسی O
دوران O
خبر O
ملی O
کہ O
زینب B-PER
کے O
اہل O
خانہ O
مل O
گئے O
ہیں، O
اس O
لیے O
انھیں O
پاکستان B-LOC
روانہ O
کر O
دیا O
گیا O
ہے O

بادشاہ، O
ولی O
عہد O
اور O
شاہ O
زادے O
اپنے O
اپنے O
مصلوں O
پر O
آکر O
بیٹھے O

سب O
سے O
زیادہ O
پڑھی O
جانے O
والی O
پچھلے O
سال O
پرائیویسی O
مہم O
گروپ O
بگ O
برادر O
واچ O
نے O
یہ O
جاننے O
کی O
کوشش O
کی O

’یہ O
بہاؤ O
اور O
لہریں O
گرم O
پانی O
کے O
مکس O
ہونے O
یا O
دباؤ O
ڈالنے O
والی O
حرکت O
کی O
وجہ O
سے O
سمندری O
برف O
کو O
پگھلا O
سکتے O
ہیں O
یا O
توڑ O
سکتے O
ہیں O

‘ O
ریت O
کی O
عالمی O
مارکیٹ O
165 O
ارب O
ڈالر O
پر O
مشتمل O
ہے O
لیکن O
یہ O
جاننا O
تقریبا O
ناممکن O
ہے O
کہ O
اس O
میں O
سے O
کتنا O
حصہ O
غیر O
قانونی O
طور O
پر O
حاصل O
کیا O
جاتا O
ہے O

ایسے O
میں O
پیر O
کو O
یہ O
خبریں O
چلنا O
شروع O
ہوئیں O
کہ O
کویت B-LOC
میں O
تین O
امریکی O
طیارے O
تباہ O
ہوئے O
ہیں O

ان O
کی O
آج O
صبح O
کا O
آغاز O
لاتعداد O
دھماکوں O
کی O
آوازوں O
سے O
ہوا O

جعفر O
ورک O
نامی O
صارف O
نے O
لکھا O
کہ O
یہ O
ہیںپاکستان O
کے O
نوجوان O
جو O
اپنے O
ملک، O
فوج O
اور O
قیادت O
کے O
ساتھ O
شانہ O
بشانہ O
ہیں O

‘ O
اگر O
مسئلہ O
مرد O
میں O
ہو O
تو O
ماہرین O
عام O
طور O
پر O
اینٹی O
آکسیڈنٹس O
سے O
بھرپور O
وٹامن O
سپلیمنٹ O
تجویز O
کرتے O
ہیں O
جو O
خصیوں O
کی O
حفاظت O
میں O
مدد O
دیتے O
ہیں O

البغدادی O
کے O
مطابق O
اس O
مہینے O
کے O
دوران O
بہت O
سے O
لوگوں O
میں O
رمضان O
کے O
مشہور O
مشروبات O
کا O
استعمال O
عام O
ہے O
کیونکہ O
ان O
میں O
شکر O
کی O
مقدار O
زیادہ O
ہوتی O
ہے O
اور O
اسی O
وجہ O
سے O
وہ O
کیلوریز O
سے O
بھرپور O
ہوتے O
ہیں O

کمپنی O
نے O
دعوی O
کیا O
کہ O
برطانیہ B-LOC
میں O
اس O
کی O
فروخت O
ستمبر O
کے O
آخر O
تک O
ایک O
سال O
میں O
880 O
فیصد O
بڑھ O
گئی O
اور O
اس O
کی O
ایس O
یو O
وی O
کار O
’سیل O
یو‘ O
کے O
پلگ O
ان O
ہائبرڈ O
ورژن O
کی O
زبردست O
مانگ O
رہی O

زینب B-PER
اور O
ان O
کی O
بہن O
کو O
لائلپور O
(اب O
فیصل B-PER
آباد) O
میں O
زمین O
دی O
گئی O
تھی O

یہ O
افسوس O
ناک O
بات O
ہے O

‘ O
انھوں O
نے O
کہا O
کہ O
ہمیں O
جنسی O
تعلقات O
قائم O
کرنے O
کے O
فورا O
بعد O
پیشاب O
کرنا O
چاہیے O
تاکہ O
ہم O
بیماریوں O
سے O
بچ O
پائیں O
اور O
انفیکشن O
کا O
شکار O
ہونے O
کے O
امکانات O
کو O
کم O
کریں O

تاہم O
کچھ O
ماہرین O
اب O
بھی O
شکوک O
و O
شبہات O
کا O
شکار O
ہیں، O
وہ O
خلا O
کے O
ویکیوم O
میں O
گرافکس O
پروسیسنگ O
یونٹس O
() O
کو O
ٹھنڈا O
کرنے O
کے O
لیے O
ہوا O
کی O
کمی O
کو O
ایک O
بڑے O
چیلنج O
کے O
طور O
پر O
پیش O
کرتے O
ہیں، O
جو O
اے O
آئی O
اور O
ڈیٹا O
سے O
متعلق O
بھاری O
کاموں O
میں O
کلیدی O
کردار O
ادا O
کرتے O
ہیں O

دراصل O
یہ O
ریڈیو O
سٹیشن O
گوئٹے O
مالا O
کے O
باہر O
سے O
چلایا O
جاتا O
تھا O
اور O
اس O
پر O
جنوبی O
فلوریڈا O
میں O
ریکارڈ O
کیے O
گئے O
پروگرام O
بھی O
نشر O
ہوتے O
تھے O

©2026 O
بی B-ORG
بی I-ORG
سی I-ORG

عدالتی O
دستاویزات O
میں O
بتایا O
گیا O
ہے O
کہ O
ٹیلس O
ایشلے O
نے O
سنہ O
2001 O
میں O
محکمہ O
خارجہ O
میں O
شمولیت O
اختیار O
کی O
تھی O

امریکہ B-LOC
اور O
اسرائیل O
نے O
ایران B-LOC
کو O
درپیش O
اس O
صورتحال O
کا O
یہ O
نتیجہ O
نکالا O
کہ O
یہ O
موقع O
ضائع O
نہیں O
ہونا O
چاہیے O

اکثر O
دھوکہ O
باز O
چوری O
شدہ O
نجی O
معلومات O
کو O
عوامی O
طور O
پر O
دستیاب O
معلومات O
کے O
ساتھ O
جوڑ O
کر O
استعمال O
کرتے O
ہیں O

‘ O
خبر O
رساں O
ادارے O
روئٹرز O
کے O
مطابق O
اس O
متبادل O
راستے O
سے O
تیل O
کی O
ترسیل O
ممکن O
ہو O
سکتی O
ہے O
تاہم O
اس O
میں O
سپلائی O
میں O
یومیہ O
آٹھ O
سے O
دس O
ملین O
بیرل O
کی O
کمی O
آئے O
گی O

احمد B-PER
تسنیم O
کے O
مطابق O
بمبئی O
پہنچنے O
سے O
پہلے O
ہی O
ان O
کی O
آبدوز O
کے O
ایئرکنڈیشنر O
کے O
پلانٹ O
کا O
پمپ O
خراب O
ہو O
گیا O
جو O
سمندر O
سے O
پانی O
لے O
کر O
آبدوز O
کو O
ٹھنڈا O
رکھتا O
تھا O

’عالمگیر O
نے O
اپنی O
تخت O
نشینی O
کے O
کچھ O
عرصہ O
بعد O
نوروز O
کے O
تہوار O
کو O
ختم O
کر O
دیا O
اور O
اس O
کی O
بجائے O
عید O
الفطر O
اور O
عید O
الاضحی O
اور O
رمضان O
کے O
دنوں O
میں O
افطار O
کی O
تقاریب O
کو O
ترجیح O
دی O
گئی O

‘ O
انھوں O
نے O
کسی O
بھی O
ملک B-PER
کا O
نام O
لیے O
بغیر O
کہا O
تھا O
کہ O
مشرق O
وسطی O
میں O
بنیاد O
پرستی O
اسلام O
کی O
جڑ O
ہے O

یو O
ایم O
بی O
سی O
سائبر O
سکیورٹی O
انسٹیٹیوٹ O
کے O
رچرڈ O
فورنو O
کا O
کہنا O
ہے O
کہ O
یہ O
ہیکنگ O
ممکنہ O
طور O
پر O
کئی O
برس O
سے O
جاری O
تھی O

کمپنی O
کے O
ایگزیکٹیو O
کا O
کہنا O
تھا O
کہ O
ایسی O
ڈسکاؤنٹ O
آفرز O
سے O
صارفین O
کے O
ساتھ O
ساتھ O
کمپنیوں O
کو O
بھی O
قلیل O
مدت O
میں O
سیلز O
میں O
اضافے O
کی O
صورت O
میں O
فائدہ O
ہوتا O
ہے O

سال O
2025 O
کے O
آخری O
تین O
ماہ O
میں O
ٹیسلا O
کی O
فروخت O
میں O
16 O
فیصد O
کمی O
ریکارڈ O
کی O
گئی O
ہے O

وائٹ O
ہاؤس O
نے O
حالیہ O
دنوں O
میں O
یہ O
کہا O
ہے O
کہ O
کم O
از O
کم O
نو O
کمپنیوں O
کو O
ہیک O
کیا O
گیا، O
جن O
میں O
ٹیلی O
کام O
کی O
بڑی O
کمپنی O
اے O
ٹی O
اینڈ O
ٹی O
اور O
ویریزون O
بھی O
شامل O
ہیں O

ڈریسنگ O
ٹیبل O
کے O
اوپر O
جو O
ایک O
اور O
عام O
چیز O
عموما O
پائی O
جاتی O
ہے O
وہ O
ہیئر O
سٹریٹنر O
ہے O
جس O
کو O
اگر O
غلطی O
سے O
پلگ O
میں O
لگا O
کر O
کھلا O
چھوڑ O
دیا O
جائے O
اور O
اس O
دوران O
بچے O
اس O
کو O
پکڑنے O
کی O
کوشش O
کریں O
تو O
ان O
کے O
بری O
طرح O
جلنے O
کا O
امکان O
موجود O
رہتا O
ہے O

اس O
کے O
علاوہ O
پوچھا O
جاتا O
ہے O
کہ O
آخری O
دفعہ O
اکاؤنٹ O
تک O
رسائی O
کب O
ہو O
رہی O
تھی O
اور O
پھر O
پوچھا O
جاتا O
ہے O
کہ O
اکاؤنٹ O
بناتے O
ہوئے O
کون O
سا O
ای O
میل O
یا O
فون O
نمبر O
استعمال O
کیا O
گیا O
تھا O

‘ O
انھوں O
نے O
کہا O
کہ O
’فقہ O
حنفی O
میں O
تعزیر O
کو O
اجتہاد، O
مصلحت O
اور O
حاکم O
یا O
قاضی O
کی O
رائے O
پر O
چھوڑ O
دیا O
جاتا O
ہے O
اور O
افراد O
کے O
درمیان O
اختلاف O
کو O
تسلیم O
کیا O
جاتا O
ہے O
اور O
جج O
مدعا O
علیہ O
کی O
حالت O
اور O
مفاد O
عامہ O
کی O
بنیاد O
پر O
تعزیر O
کی O
قسم O
اور O
مقدار O
کا O
تعین O
کر O
سکتا O
ہے O

ان O
کا O
دعوی O
ہے O
کہ O
فلم O
سازوں O
نے O
نہ O
تو O
خاندان O
کی O
رضامندی O
لی O
اور O
نہ O
ہی O
انڈین O
فوج O
کی O
اجازت O
حاصل O
کی O

ان O
کے O
تیسرے O
بھائی O
صبا O
فاضلی O
بھی O
معروف O
شاعر O
تھے O

امریکی O
حکام O
کا O
کہنا O
ہے O
کہ O
ہیکرز O
نے O
ای O
میلز O
بھیجنے O
کے O
لیے O
معروف O
میڈیا O
اداروں O
اور O
صحافیوں O
کے O
ناموں O
کا O
استعمال O
کیا O

